<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<D-Spin xmlns="http://www.dspin.de/data" version="0.4">
  <MetaData xmlns="http://www.dspin.de/data/metadata">
    <source>
      
<cmd:CMD xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:cmd="http://www.clarin.eu/cmd/1"
         xmlns:cmdp="http://www.clarin.eu/cmd/1/profiles/clarin.eu:cr1:p_1381926654438"
         xsi:schemaLocation="http://www.clarin.eu/cmd/1 http://www.deutschestextarchiv.de/rem/cmdi_teiHeader.xsd"
         CMDVersion="1.2">
  <cmd:Header>
    <cmd:MdCreator>Deutsches Textarchiv</cmd:MdCreator>
    <cmd:MdCreationDate>2020-03-09</cmd:MdCreationDate>
    <cmd:MdSelfLink>http://www.deutschestextarchiv.de/api/cmdi/bahnson_satzungen_1912</cmd:MdSelfLink>
    <cmd:MdProfile>clarin.eu:cr1:p_1381926654438</cmd:MdProfile>
    <cmd:MdCollectionDisplayName>Deutsches Textarchiv (1600–1900)</cmd:MdCollectionDisplayName>
  </cmd:Header>
  <cmd:Resources>
    <cmd:ResourceProxyList>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-bahnson_satzungen_1912.xml">
        <cmd:ResourceType mimetype="application/xml">Resource</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/bahnson_satzungen_1912</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-bahnson_satzungen_1912.xhtml">
        <cmd:ResourceType mimetype="application/xhtml+xml">Resource</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/bahnson_satzungen_1912</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-bahnson_satzungen_1912.text">
        <cmd:ResourceType mimetype="text/plain">Resource</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_txt/bahnson_satzungen_1912</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-bahnson_satzungen_1912.landing_page">
        <cmd:ResourceType>LandingPage</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/bahnson_satzungen_1912</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-bahnson_satzungen_1912.search">
        <cmd:ResourceType mimetype="application/sru+xml">SearchService</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://dspin.dwds.de:8088/ddc-sru/dta/</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
    </cmd:ResourceProxyList>
    <cmd:JournalFileProxyList></cmd:JournalFileProxyList>
    <cmd:ResourceRelationList>
    </cmd:ResourceRelationList>
  </cmd:Resources>
  <cmd:Components>
      <cmdp:teiHeader>
    <cmdp:fileDesc>
      <cmdp:titleStmt>
        <cmdp:title type="main">Ist es wünschenswert, daß der § 3 aus den Satzungen des Deutschen Verbandes für Frauenstimmrecht gestrichen wird?</cmdp:title>
        <cmdp:author>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Bahnson</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Minna</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/1034701738</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:author>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Geyken</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Alexander</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/115266127</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Haaf</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Susanne</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/1018099549</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Jurish</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Bryan</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/1019062681</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Boenig</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Matthias</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Thomas</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Christian</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Wiegand</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Frank</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
          <cmdp:respStmt>
                    <cmdp:orgName><cmdp:orgName>Texte der ersten Frauenbewegung, betreut von Anna Pfundt und Thomas Gloning, JLU Gießen</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
                    <cmdp:resp>
                        <cmdp:note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</cmdp:note>
                        <cmdp:note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</cmdp:note>
                        <cmdp:date type="importDTA">2018-12-05T18:44:52Z</cmdp:date>
                    </cmdp:resp>
                </cmdp:respStmt>
<cmdp:respStmt>
                    <cmdp:persName><cmdp:surname>Pfundt</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Anna</cmdp:forename></cmdp:persName>
                    <cmdp:resp>
                        <cmdp:note type="remarkResponsibility">Bearbeitung der digitalen Edition.</cmdp:note>
                        <cmdp:date type="importDTA">2018-12-05T18:44:52Z</cmdp:date>
                    </cmdp:resp>
                </cmdp:respStmt>
        <cmdp:respStmt>
          <cmdp:orgName><cmdp:orgName>CLARIN-D</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
          <cmdp:resp>
            <cmdp:note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</cmdp:note>
            <cmdp:ref target="https://clarin.bbaw.de"/>
          </cmdp:resp>
        </cmdp:respStmt>
      </cmdp:titleStmt>
      <cmdp:editionStmt><cmdp:edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</cmdp:edition></cmdp:editionStmt>
      <cmdp:extent>
        <cmdp:measure type="images">18</cmdp:measure>
        <cmdp:measure type="tokens">6234</cmdp:measure>
        <cmdp:measure type="types">1789</cmdp:measure>
        <cmdp:measure type="characters">44889</cmdp:measure>
      </cmdp:extent>
      <cmdp:publicationStmt>
        
        <cmdp:pubPlace>Berlin</cmdp:pubPlace>
        <cmdp:date type="publication">2020-03-09T14:07:09Z</cmdp:date><cmdp:publisher>
          <cmdp:email>dta@bbaw.de</cmdp:email>
          <cmdp:orgName><cmdp:orgName role="project">Deutsches Textarchiv</cmdp:orgName>
<cmdp:orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</cmdp:orgName>
<cmdp:orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
          <cmdp:address>
            <cmdp:addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</cmdp:addrLine>
            <cmdp:country>Germany</cmdp:country>
          </cmdp:address>
        </cmdp:publisher>
        <cmdp:availability>
            <cmdp:licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/"><cmdp:p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported (German) License.</cmdp:p></cmdp:licence>
        </cmdp:availability>
        <cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/bahnson_satzungen_1912</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/bahnson_satzungen_1912</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/bahnson_satzungen_1912</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/bahnson_satzungen_1912</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="DTADirName">bahnson_satzungen_1912</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="DTAID">33088</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-33088-7</cmdp:idno>
        </cmdp:idno>
      </cmdp:publicationStmt>
      <cmdp:sourceDesc>
        <cmdp:bibl type="M">Bahnson, Minna: Ist es wünschenswert, daß der § 3 aus den Satzungen des Deutschen Verbandes für Frauenstimmrecht gestrichen wird? Bremen, [1912].</cmdp:bibl>
        <cmdp:biblFull>
          <cmdp:titleStmt>
          <cmdp:title level="m" type="main">Ist es wünschenswert, daß der § 3 aus den Satzungen des Deutschen Verbandes für Frauenstimmrecht gestrichen wird?</cmdp:title>
            <cmdp:author>
              <cmdp:persName><cmdp:surname>Bahnson</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Minna</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/1034701738</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
            </cmdp:author>
          </cmdp:titleStmt>
          <cmdp:editionStmt>
            <cmdp:edition n="1"/>
          </cmdp:editionStmt>
          <cmdp:publicationStmt>
              
              <cmdp:pubPlace>Bremen</cmdp:pubPlace>
            <cmdp:date type="publication">1912</cmdp:date><cmdp:publisher><cmdp:name>Diercksen &amp; Wichlein</cmdp:name></cmdp:publisher>
          </cmdp:publicationStmt>
        </cmdp:biblFull>
        <cmdp:msDesc>
          <cmdp:msIdentifier>
                        <cmdp:repository>Herzogin Anna Amalia Bibliothek (Weimar)</cmdp:repository>
                        <cmdp:idno>
                            <cmdp:idno type="shelfmark">MAG Hh 3:160</cmdp:idno>
                        </cmdp:idno>
                    </cmdp:msIdentifier>
          <cmdp:physDesc>
            <cmdp:typeDesc>
              <cmdp:p>Fraktur</cmdp:p>
            </cmdp:typeDesc>
          </cmdp:physDesc>
        </cmdp:msDesc>
      </cmdp:sourceDesc>
    </cmdp:fileDesc>
    <cmdp:encodingDesc>
      <cmdp:editorialDecl>
        <cmdp:p>
          <![CDATA[
                <p>
                    Bogensignaturen: keine Angabe;
                    Druckfehler: gekennzeichnet;
                    fremdsprachliches Material: keine Angabe;
                    Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe;
                    Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage;
                    i/j in Fraktur: keine Angabe;
                    I/J in Fraktur: wie Vorlage;
                    Kolumnentitel: keine Angabe;
                    Kustoden: keine Angabe;
                    langes s (ſ): als s transkribiert;
                    Normalisierungen: keine Angabe;
                    rundes r (&#xa75b;): keine Angabe;
                    Seitenumbrüche markiert: ja;
                    Silbentrennung: wie Vorlage;
                    u/v bzw. U/V: keine Angabe;
                    Vokale mit übergest. e: keine Angabe;
                    Vollständigkeit: vollständig erfasst;
                    Zeichensetzung: wie Vorlage;
                    Zeilenumbrüche markiert: ja;
                </p>
          ]]>
        </cmdp:p>
      </cmdp:editorialDecl>
      
    </cmdp:encodingDesc>
    <cmdp:profileDesc><cmdp:abstract><cmdp:p>Historical German text source (16th—19th c.) digitized for the Deutsches Textarchiv (German Text Archive) collection according to the TEI-P5 guidelines.</cmdp:p></cmdp:abstract>
      <cmdp:langUsage>
        <cmdp:language ident="deu">German</cmdp:language>
      </cmdp:langUsage>
      <cmdp:textClass>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</cmdp:classCode>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Gesellschaft</cmdp:classCode>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ready</cmdp:classCode>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">tdef</cmdp:classCode>
      </cmdp:textClass><cmdp:textDesc><cmdp:channel mode="w">printed text</cmdp:channel></cmdp:textDesc>
    </cmdp:profileDesc>
  </cmdp:teiHeader>
  </cmd:Components>
</cmd:CMD>

    </source>
  </MetaData>
  <TextCorpus xmlns="http://www.dspin.de/data/textcorpus" lang="de">
    <text>
Bremer Verein für Frauenstimmrecht E.V.
Jst es wünschenswert, daß der § 3
aus den Satzungen des Deutschen
Verbandes für Frauenstimmrecht
gestrichen wird?
Vortrag von Minna Bahnson
gehalten am 30. April 1912 in Bremen
als Korreferat zu dem Referat von Auguste Kirchhoff.
Beide Vorträge sind zu beziehen durch
Frau H. Sander, Bremen, Schwachhauser Chaussee 25.
Von 25 Exemplaren an Ermäßigung.
Druck von Diercksen &amp; Wichteln, Bremen.
§ 2 und 3 der Satzungen des
Deutschen Verbandes für Frauenstimmrecht.
§ 2.
Zweck. Der Deutsche Verband für Frauenstimmrecht verfolgt den Zweck:
1. für die deutschen Frauen die politische Gleichberechtigung zu er-
kämpfen und den Frauen die Ausübung der politischen Rechte
zu sichern;
2. die Frauen derjenigen deutschen Länder, Gemeinden und Berufs-
klassen, welche im Besitz politischer oder sonstiger Stimmrechte
sind, zur Ausübung derselben zu veranlassen.
§ 3.
Grundsätze. Der Verband steht nicht auf dem Boden einer bestimmten politischen
Partei oder einer bestimmten Richtung der Frauenbewegung.
Der Verband erstrebt das allgemeine, gleiche, direkte und geheime
aktive, sowie das passive Wahlrecht für Frauen zu den gesetzgebenden
Körperschaften und den Organen der Selbstverwaltung.
Wir Frauen, die wir mitten in der Frauenbewegung stehen, das
heißt mitten im Kampf um die „Gleichberechtigung der Geschlechter“
auf allen Gebieten des Lebens, mag es sich um die Lohnarbeiterin oder
um die studierende Frau handeln, für die diese „Gleichberechtigung mit
dem Manne“ erkämpft werden soll, gerade wir müßten die Forderung
des allgemeinen, gleichen, geheimen und direkten Wahlrechtes, wie sie in
dem § 3 der Satzungen des Deutschen Verbandes für Frauenstimmrecht
enthalten ist, eigentlich als selbstverständlichste Forderung der Gerechtigkeit
empfinden und darum auch mit der Beibehaltung des § 3 in den
Satzungen einverstanden sein! Aber man kann meiner Meinung nach
sehr wohl das allgemeine, gleiche, geheime und direkte Wahlrecht, wie wir
es für den Reichstag haben, für das beste und gerechteste Wahlrecht
zurzeit halten und trotzdem seine Verquickung mit der Frauenstimmrechts-
frage, wie es in dem § 3 der Satzungen geschieht, nicht wünschen, da
sie unlogisch, unberechtigt, ungerecht und unzweckmäßig ist.
Sehen wir uns kurz die historische Entwicklung der deutschen
bürgerlichen Frauenstimmrechtsbewegung an.
Der 1899 gegründete Verband fortschrittlicher Frauenvereine machte
die in Stuttgart im Jahre 1897 wohl ziemlich zuerst von Frau Marie
Hecht gestellte Forderung der politischen Gleichberechtigung der Frau zu
einem Punkt seines Programms. 1902 wurde dann der Deutsche Verein
für Frauenstimmrecht gegründet, der sich am 1. Oktober 1904 als
Deutscher Verband für Frauenstimmrecht neu organisierte, und erst von
der Hauptversammlung in Frankfurt a. M., also von 1907 an, erscheint
dieser berüchtigte § 3 in den Verbandssatzungen, der seitdem eigentlich
auf allen Tagungen ein heißumstrittenes Kampfobjekt war, und auf der
außerordentlichen Generalversammlung des Deutschen Verbandes für
Frauenstimmrecht in Berlin im März d. J. zu einer Art von Spruch-
gericht führte, wie man es sich unwürdiger wirklich nicht vorstellen
konnte. Dabei muß man sich doch sagen, wenn diese Forderung im
Anfang der Frauenstimmrechtsbewegung nicht als ganz selbstverständlich
damit verbunden wurde, jedenfalls nicht in den Satzungen enthalten
war, sondern erst fünf Jahre später nach heißen, stundenlangen Kämpfen
hineingebracht wurde, und sich nun nach Ansicht vieler als ein taktischer
Fehler herausstellt, ist es dann jetzt ein solches Majestätsverbrechen,
wenn man versucht, diesen Fehler wieder gut zu machen, indem man
ihn offen zugibt und den Paragraphen aus den Satzungen wieder streicht?
Die Verfechter dieses Paragraphen führen zu seiner Verteidigung
an, die Begründerinnen und Führerinnen unserer deutschen Frauen-
stimmrechtsbewegung hätten von Anfang an die Forderung des all-
gemeinen, gleichen, geheimen und direkten Wahlrechts als ganz selbst-
verständlich betrachtet. Erst als sich bei der Ausbreitung der Bewegung
andere Richtungen bemerkbar gemacht hätten, hätten sie die satzungs-
gemäße Festlegung dieser Forderung als notwendig empfunden und in
Frankfurt durchgesetzt. Damit wird aber doch eigentlich nur zugegeben,
daß die radikaleren oder fortschrittlicheren Elemente schon damals bewußt
die gemäßigteren oder weiter rechtsstehenden Frauen vom Frauenstimmrecht
ausschließen oder jedenfalls ein bestimmtes politisches Bekenntnis von den
Mitgliedern fordern wollten. Damit hemmten sie aber die Ausbreitung
ihrer Jdeen, statt sie zu fördern. Sie hemmten deren Ausbreitung
jedenfalls bei allen der Sozialdemokratie fernstehenden Frauen. Was
nützt alles Liebäugeln mit der Sozialdemokratie, alles ängstliche Ver-
meiden eines scheinbaren „Abrückens“ von der Arbeiterinnenbewegung,
wenn diese immer wieder erklärt, eine tiefe Kluft trenne sie von allen
bürgerlichen Frauen. Man kann aber keine Bewegung, mag sie mit
noch so umstürzlerischen Jdeen begonnen haben, künstlich radikal erhalten.
Noch jede Bewegung ist in der praktischen Arbeit gemäßigter
geworden, ohne sich damit ihr eigenes Todesurteil zu sprechen. Jm
Gegenteil! Man denke nur z. B. gerade an die radikalste aller Parteien,
die Sozialdemokratie! Wieviel hat sie von den ursprünglichen An-
schauungen und Behauptungen ihrer ersten Führer als unhaltbar aufgeben
müssen! Wer glaubt heute noch an die Marx-Bebel'sche Verelendungs-
theorie? Gewinnt nicht im Gegenteil die sozialdemokratische Partei im
Reichstag in dem Maße an Bedeutung, in dem sie von ihren Prinzipien
und Schlagworten abgeht und gewillt ist, praktische Politik zu treiben?
Wäre es darum nicht auch von dem Deutschen Verbande viel
richtiger, viel zweckmäßiger und viel großzügiger gehandelt, diesen Para-
graphen zu streichen, als sich so an ihn zu klammern und damit die
unheilvollsten Spaltungen in der wirklich noch so jungen und doch noch
recht schwachen deutschen Frauenstimmrechtsbewegung hervorzurufen?
Seit 1907 lautet § 2 der Verbandes-Satzungen wie folgt: * Zweck.
„Der Deutsche Verband für Frauenstimmrecht verfolgt den Zweck: 1. für
die deutschen Frauen die politische Gleichberechtigung ** zu erkämpfen
und den Frauen die Ausübung der politischen Rechte zu sichern; 2. die
Frauen derjenigen deutschen Länder, Gemeinden und Berufsklassen,
welche im Besitz politischer oder sonstiger Stimmrechte sind, zur Aus-
übung derselben zu veranlassen“.
Es ist hier absichtlich der § 2 mit herangezogen worden, da wir
uns schon bei diesem Paragraphen klar darüber werden müssen, daß hier
ganz deutlich ausgesprochen ist, daß unsere Frauenstimmrechts-Vereine
und -Verbände die Aufgabe haben, den Frauen die politische Gleich-
berechtigung zu erkämpfen, d. h., daß sie in politischer Hinsicht die-
selben Rechte wie die Männer erhalten. Denn unter dem Worte
„Gleichberechtigung“ ist nicht zu verstehen, daß die Frauen untereinander
gleichberechtigt sein sollen, sondern man hat stets nur die Gleichberechtigung
der Geschlechter darunter verstanden, also daß die Frauen den Männern
gleich berechtigt sein sollen. Dann ist es aber nicht angängig, im nächsten
Paragraphen ein Recht, nämlich das allgemeine, gleiche, geheime und
direkte Wahlrecht für die Frauen zu fordern, das die Männer vielfach
noch nicht haben. Dadurch fordert man nicht das “Gleiche“ für Frau
und Mann, sondern man fordert für die Frau ein „Mehr“ an Rechten.
Denn es geht ferner aus § 2 klar hervor, daß das Frauenstimmrecht
nicht nur für das sozusagen rein politische, nämlich das Reichstags-
wahlrecht und sagen wir mal für das Wahlrecht der größeren deutschen
* Da die Bremer Ortsgruppe sich in ihren Satzungen im Schlußsatz des
zweiten Absatzes von § 4 ausdrücklich zu den in § 2 und § 3 der Verbandes-Satzungen
niedergelegten Grundsätzen bekennt, so ist der Wortlaut der Verbandes-Satzungen
natürlich von größter Wichtigkeit für sie, sowie für ihre eigenen Satzungen.
** Der gesperrte Druck einzelner Worte und Sätze in den Satzungen und Zitaten
rührt fast ausnahmslos von der Verfasserin her.
Staaten angestrebt werden soll, sondern daß der Ausdruck „politisch“ im
weiteren Sinne, im Gegensatz zu den „sonstigen“ Stimmrechten,
wie sie vereinzelt für Krankenkassen ꝛc. existieren, aufzufassen ist. Da
auf all den letzten Tagungen immer wieder die Frage des kommunalen
Wahlrechts angeschnitten wurde, ohne daß auch nur mit einer Silbe
erwähnt wurde, daß es in den Satzungen heißt: politische Gleich-
berechtigung, Ausübung der politischen Rechte – so dürfen wir mit vollem
Recht folgern, daß unter diesen politischen Rechten das kommunale
Wahlrecht mit einbegriffen ist. Bei dem Ausdruck „politische Rechte“
müssen wir also jedenfalls, und zwar in allererster Linie, an das kommunale
Wahlrecht denken, das ja auch in allen Aufsätzen, Zeitschriften, Vor-
trägen usw. in den letzten Jahren stets als nächstes und erstrebenswertestes
Ziel hingestellt wird. Dies wird aber auch im Schlußsatz des § 3 aus-
drücklich betont und unterstrichen.
§ 3 lautet: „Grundsätze. Der Verband steht nicht auf dem Boden
einer bestimmten politischen Partei, oder einer bestimmten Richtung der
Frauenbewegung.
Der Verband erstrebt das allgemeine, gleiche, direkte und geheime
aktive sowie das passive Wahlrecht für Frauen zu den gesetz-
gebenden Körperschaften und den Organen der Selbstver-
waltung!“
Dieser § 3 steht also nicht nur, wie wir eben gesehen haben, im
Widerspruch mit § 2, sondern, wie wir gleich sehen werden, stehen der erste
und zweite Absatz desselben Paragraphen in einem merkwürdigen Gegensatz
zueinander, so daß sie sich direkt widersprechen. Jm ersten Absatz heißt es:
Der Verband steht nicht auf dem Boden einer bestimmten
Partei – im zweiten Absatz aber fordert er einzig und allein das
Wahlrecht, das ganz bestimmte politische Parteien als einen der wesent-
lichen Punkte ihres Partei-Programms aufgestellt haben, nämlich die
Sozialdemokratie und die bürgerliche Linke, die demokratische Vereinigung
und die Fortschrittliche Volkspartei. – Denn wir müssen uns doch auch
hier an den eigentlichen Sinn der Worte, an ihren geistigen Jnhalt
halten, wenn wir nicht in leere Wortplänkeleien verfallen wollen. Ebenso
gut wie wir eben bei § 2 sahen, daß unter politische Rechte nicht nur das
Reichstagswahlrecht, sondern auch die kommunalen Wahlrechte zu ver-
stehen sind, ebenso gut müssen wir hier sagen: Wenn man im allgemeinen
auch mit dem Ausdruck „auf dem Boden einer Partei stehen“ bezeichnet,
daß man alle Forderungen, das ganze Programm dieser Partei
anerkennt, so tut der Verband das allerdings nicht, aber es kann doch
nicht geleugnet werden, daß das allgemeine, gleiche Wahlrecht der
Programmpunkt ist, der die eben genannten Parteien untereinander
verbindet, und zu einer großen Linkspartei stempelt.
Denn, wenn wir auch das allgemeine, gleiche, geheime und direkte
Wahlrecht im Reichstag haben – so sind doch die Rechtsparteien
nicht damit einverstanden, sie können es nur nicht ändern! Schon die
Nationalliberalen lassen es höchstens noch für den Reichstag zu – für
die Landtage und das Abgeordnetenhaus bekämpfen sie es auch, als nicht
wünschenswert, wenigstens in Norddeutschland.
Gerade aus dieser Tatsache ergibt sich logischerweise mit zwingender
Notwendigkeit, daß der § 3 eine parteipolitische Forderung enthält!
Denn, wenn auch mancher einzelne Nationalliberale, mancher einzelne
Konservative für das allgemeine, gleiche, geheime und direkte Wahlrecht
möglicherweise sein mag, so läßt die betreffende Partei es eben nur
für den Reichstag und nicht fürs Abgeordnetenhaus, für die Kommune
usw. zu, wenigstens nicht für Preußen. Ein Wahlrecht, das aber von
einigen Parteien aufgestellt und von anderen Parteien abge-
lehnt wird, kann man unmöglich noch neutral nennen.
Die bekannte Broschüre von Heinz Potthoff „Frauenstimmrecht und
allgemeines Wahlrecht“, die für die Beibehaltung des § 3 geschrieben ist,
gibt dies eigentlich auch auf jeder Seite zu. So heißt es da Seite 6:
„Diese politische Neutralität kann nur bedeuten, daß man sich keiner
der bestehenden Parteien mit Haut und Haar verschreibt, daß man nie-
mandem, der sich mit in die Reihen stellt, nach seinem politischen
Parteibekenntnisse fragt. Aber die parteipolitische Neutralität darf
nicht zur Verkennung der Tatsache führen, daß bei einzelnen Parteien
von vornherein kein Verständnis und keine Unterstützung der prinzipiellen
Forderung zu erwarten ist.“ Und weiter unten heißt es: „Man kann
nicht ein beliebiges Stimmrecht für die Frauen fordern, sondern man
muß ein Stimmrecht fordern, wie es auch für die Männer diejenigen
Parteien erstreben, die das Frauenstimmrecht prinzipiell wollen.“
Deutlicher kann es ja gar nicht ausgedrückt werden, daß dies in § 3
geforderte Stimmrecht eine parteipolitische Forderung ist. Wie un-
logisch ist aber Potthoffs weitere Behauptung: „Eine konservative
Befürwortung eines Frauenstimmrechts ist ein Widerspruch in sich selbst.“
Jm Gegenteil, die Konservativen, die das Wahlrecht nur für den
gebildeten Mann, den steuerzahlenden Mann usw. haben wollen,
müssen ja eigentlich mit derselben Logik zu der Forderung des Wahlrechts
für die gebildete Frau, für die steuerzahlende Frau kommen, mit der
die Linksparteien es für alle Männer und alle Frauen fordern,
nämlich, daß das Geschlecht kein Grund ist, um den Frauen das
Wahlrecht zu verweigern. – Übrigens haben die Tatsachen ihn schon
widerlegt. Denn die Rechtsparteien sind eifrig an der politischen
Schulung ihrer Frauen.
Gerade diese Potthoff`sche Flugschrift ist eigentlich nur ein heißes
Werben seiner Partei – der Männer-Partei – um die Frauenstimmen.
Sie ist der beste Beweis, daß der Deutsche Verband für Frauenstimmrecht,
solange er diesen Paragraphen enthält, nur ein Verband für liberales
Frauenstimmrecht genannt werden kann. Denn alles, was irgendwie
weiter rechts steht, kann dem Deutschen Verbande nicht beitreten, solange
er dies Wahlrecht fordert.
Aber auch die im Schluß des ersten Absatzes von § 3 ausgesprochene
Behauptung „der Verband steht nicht auf dem Boden einer bestimmten
Richtung der Frauenbewegung“ ist falsch und unlogisch, solange
der zweite Absatz besteht, denn er enthält eine Forderung, die auch nur
den Anschauungen des linken Flügels der Frauenbewegung entspricht.
Es wird also gerade eine bestimmte Richtung, nämlich die fortschrittliche,
betont. Also auch hier finden wir denselben Widerspruch zwischen
Vorder- und Nachsatz.
Noch unlogischer aber mutet dieser Nachsatz an, seitdem in Hamburg
an Stelle der Worte „für beide Geschlechter"“, „für Frauen“ gesetzt
wurde, sodaß der Nachsatz jetzt lautet: „Der Verband erstrebt das all-
gemeine, gleiche, direkte und geheime, aktive sowie das passive Wahlrecht
für Frauen zu den gesetzgebenden Körperschaften und den Organen
der Selbstverwaltung.“ Diese Änderung wurde hineingebracht, weil die
Anhängerinnen dieses § 3 glaubten, damit den partei politischen Charakter
des Paragraphen zu beseitigen, ohne zu bedenken, daß eine Forderung
an und für sich parteipolitisch ist, und daß es einerlei ist, für wen
man etwas fordert; in diesem Falle ob für beide Geschlechter oder nur
für die Frauen. An dem parteipolitischen Charakter hat sich also nichts
geändert, es ist nichts dadurch verbessert worden, sondern man hat ihn
im Gegenteil nur verschlechtert, indem man nun gar für die Frauen
etwas ganz besonderes fordert, nämlich ein „Mehr“ an Rechten, wie wir
vorhin sahen, und da muß man sich doch fragen: Sind wir wirklich
berechtigt, für die Frauen ein Wahlrecht zu fordern, das die Männer
noch nicht, wenigstens noch nicht für die Stadt-Parlamente und in
mehreren Staaten auch noch nicht für die Landtage, fürs Abgeordneten-
haus usw. besitzen.
Wir fordern das Stimmrecht für die Frauen auf Grund ihrer
jahrtausendelang erfüllten Hausfrauen- und Mutter-Pflichten, durch die
sie für den Staat wichtige, unersetzliche Werte schaffen – wir fordern es auf
Grund der seit Jahrzehnten erfüllten Berufspflichten der Frauen, und
auf Grund der von ihnen erfüllten sozialen Pflichten, sowie auf Grund
der von ihnen geleisteten Steuerzahlungen – wir fordern das Stimm-
recht aus erhöhtem Pflichtgefühl, aus unserem größeren Verantwortlich-
keitsgefühl heraus!
Aber – auf Grund welcher erfüllter Pflichten dürfen wir ein
Recht fordern, das selbst die Männer vielfach noch nicht besitzen? Gewiß,
für die Reichstagswahlen besitzen wir für die Männer das allgemeine,
gleiche, geheime und direkte Wahlrecht – aber ebenso gewiß ist doch,
daß die Frauen nicht zuerst das Reichstagswahlrecht erhalten werden,
sondern daß wir schon sehr froh sein können, wenn wir es noch mit
erleben, daß sie das kommunale Wahlrecht erhalten, daß sie die Stadt-
verordneten, die Bürgerschaftsmitglieder mitwählen dürfen, oder gar Sitz
und Stimme in diesen Stadt-Parlamenten erhalten; wenigstens hat
die historische Entwicklung in den meisten anderen Ländern unseres
Erdteiles bisher diesen Verlauf gezeigt.
Ob nun für diese „gesetzgebenden Körperschaften und Organe der
Selbstverwaltung“, wie es z. B. die Bürgerschaft in den Hansestädten
ist, die zurzeit herrschenden Wahlgesetze und Wahlverfahren die besten
sind, oder ob sie vielleicht verbesserungsbedürftig sind, ob das allgemeine,
geheime, direkte und gleiche Wahlrecht für diese Stadt-Parlamente über-
haupt wünschenswert und möglich wäre – darum handelt es sich
augenblicklich nicht, sondern nur um die Frage: sind wir berechtigt,
für die Frauen ein Wahlrecht zu fordern und satzungsgemäß fest-
zulegen, das die Männer nicht haben? Und da meine ich, kann die
Antwort nur klipp und klar lauten: Nein, dazu sind wir nicht be-
rechtigt! Es wäre doch im höchsten Grade töricht, anzunehmen, daß,
wenn wir das kommunale Wahlrecht erhalten, wir es dann auf
Grund eines anderen Wahlgesetzes als die Männer erhalten sollten,
oder daß etwa das Wahlgesetz für die Männer unsertwegen geändert
würde! Nein! Wenn wir das kommunale Wahlrecht erhalten, so
werden wir es selbstverständlich nur unter denselben Bedingungen wie
die Männer erhalten. Da aber meines Wissens, ausgenommen vielleicht
in einigen süddeutschen Staaten, noch nirgends für die Stadt-Parlamente
das allgemeine, gleiche, geheime und direkte Wahlrecht eingeführt ist, so
erschweren sich die Frauen den Kampf um das kommunale Wahl-
recht gerade durch diese Forderung ganz ungemein! Jeder Mann und
jede Frau muß sagen: es ist eine Utopie, ein bestimmtes Wahlrecht
für die Frauen zu verlangen und satzungsgemäß festzulegen, das die
Männer noch nicht einmal für sich erlangt haben!
Aber vielleicht ist diese Forderung des Wahlrechtes für alle
Frauen, so sehr die Verkörperung der absoluten, idealen Gerechtigkeit,
daß wir um ihretwillen selbst das Unmögliche versuchen, das scheinbar
Unerreichbare erstreben müssen?
Wie sieht es denn nun mit der vielgerühmten Gerechtigkeit des
allgemeinen, gleichen, geheimen und direkten Wahlrechts, die von den
Verfechtern des § 3 immer als einer der Hauptgründe für die Bei-
behaltung der Forderung dieses Wahlrechts angeführt wird, in Wirklich-
keit aus? Für den Reichstag haben wir es ja und desto länger wir es
haben, desto mehr, glaube ich, kann man sich der Wahrheit nicht ver-
schließen, daß es weit davon entfernt ist, ein wirklich ideal gerechtes
Gesetz zu sein.
Gewiß, es ist ganz zweifellos besser als viele der anderen, und es
hat viel für sich, daß jeder Mann event. jede Frau, ausgenommen Ver-
brecher usw., seine Stimme abgeben darf; aber bei jeder Arbeit strebt
man heutzutage über ungelernte Quantitätsarbeit hinaus und hinauf zur
Qualitätsarbeit, aber bei diesem Wahlgesetz tritt nur die Quantität
in die Erscheinung.
Die Stimme jedes dummen, unreifen Burschen gilt genau so viel,
wie die des ernsten denkenden Mannes, jedes laffigen Gecken wie die des
self-made man, der sich durch eigene Tüchtigkeit emporgearbeitet hat!
Jeder Schreier hat fast noch mehr Macht, als der, der sein ganzes
Leben und Arbeiten vielleicht auf sozial-ökonomische Studien eingestellt
hat – der Tagelöhner, Handwerker, Kleinbürger, dessen Gesichtskreis
und Denken nicht hinausragt über die eigenen 4 Pfähle – sie haben
dasselbe Recht, wie z. B. der „königliche“ Kaufmann, dessen Blick die
ganze Welt umspannt, dessen Wort den Weltmarkt beherrscht – heißt
das nicht ungerecht sein gegen den reifen, denkenden Vollmenschen?
Gewiß wird jeder die Worte des Pfarrers Fischer-Berlin unterschreiben:
„Bildung und Besitz geben niemals Rechte ohne größere Pflichten, die
an ihnen gewonnenen Kräfte umzusetzen in Werte für das Gesamt-
leben des Volkes!“
Aber sollten nicht größere Pflichten auch größere Rechte im Gefolge
haben, wenn man ganz gerecht sein will?
Ferner hat man doch wieder bei den letzten Wahlen gesehen, daß
sehr große Minderheiten durch eine ganz kleine Mehrheit, die auch noch
das reine Zufallsergebnis sein kann – vollkommen lahm gelegt werden –
wo bleibt denn da die Gerechtigkeit gegen diese Minderheiten, die doch
zweifellos auch Wichtiges und Wertvolles zu bieten haben? Jst man
nicht auch dabei der Quantität gerecht geworden auf Kosten der
Qualität? Jch glaube, das Proportional-Wahlrecht, das ja auch
ein allgemeines, gleiches, geheimes Wahlrecht sein kann, würde sich einer
wirklichen Gerechtigkeit schon erheblich nähern.
Jn den städtischen Verwaltungen der großen Jndustriestädte
und der Stadt-Staaten würde bei Einführung des allgemeinen, gleichen
Wahlrechts, meiner Meinung nach, noch erschwerend hinzukommen,
daß dann die Vertreter der Massen, die mit einem Einkommen von
900 —2100 Mk. hier in Bremen etwa 80 % aller Steuerzahler schon
allein ausmachen, und zusammen nur 15 % der Einkommen-Steuer
aufbringen, sicher etwa 6/8 aller Sitze innehaben würden und damit in
allen Finanzfragen, auf die gerade in den städtischen Verwaltungen
fast alles hinausläuft, die alleinige Entscheidung über die Verwendung
der 85 % Steuern, die von den übrigen 20 % Steuerzahlern aufgebracht
werden! Nun ist aber einer der am häufigsten für das Frauenstimm-
recht angeführten Gründe der, daß die Frauen bei der Verwendung der
von ihnen gezahlten Steuern mitzusagen haben wollen, sie empfinden es
als Ungerechtigkeit, daß sie die Pflicht des Steuerzahlens haben,
aber nicht das Recht des Mitbestimmens! Was wir aber für die Frauen
als Ungerechtigkeit bekämpfen und beseitigen wollen, können wir das für
die männlichen Haupt-Steuerzahler als Gerechtigkeit preisen und durch
das allgemeine, gleiche Wahlrecht für die Gemeinden heraufbeschwören
wollen? Dabei soll natürlich nicht behauptet werden, daß ein Wahlrecht
nur nach dem Besitz oder nur nach der Bildung das empfehlenswerteste
für diese Verwaltungen sei; ihre allzugroßen Schattenseiten treten bei
dem preußischen Dreiklassenwahlrecht, bei dem bekanntlich der Besitz aus-
schlaggebend ist, ja nur zu offen zutage. Wenn man objektiv etwas
beurteilen will, muß man beide Seiten der Medaille kritisch prüfen, und
da kann man sich meiner Meinung nach nicht der Ansicht verschließen,
daß auch das so vielgepriesene allgemeine, gleiche, geheime und direkte
Wahlrecht, seine großen Schattenseiten haben wird.
Theorie und Praxis, Prinzip und Wirklichkeit stehen hier, wie so
oft, im schärfsten Widerspruch zueinander. Gerechtigkeit nach einer Seite
bedeutet Ungerechtigkeit nach der andern Seite hin – eine „unbedingte“
Gerechtigkeit an und für sich gibt es eben nicht – und vorsichtiges
und kluges Abwägen wird auch hier, wie bei jeder praktischen Arbeit,
am Platze sein.
Und wie ist es denn mit der Gerechtigkeit gegen alle Frauen
durch Aufnahme des § 3 in die Satzungen? Durch die Aufnahme der
Forderung des allgemeinen, gleichen, geheimen und direkten Wahlrechts
macht man es weiten Kreisen der weiter rechts stehenden Frauen, wie
ich vorhin zeigte, einfach unmöglich, in unsere Reihen zu kommen, und
doch brauchen wir auch sie notwendig. Das Zentrum und die
Konservativen sind schon so an der Arbeit, ihre Frauen politisch und
parlamentarisch zu schulen, daß man als sicher annehmen darf, daß sie
schon aus taktischen Gründen, um ihre Scharen zu mehren, für das
Frauenstimmrecht dereinst eintreten werden.
Ebenso unhaltbar, wie Potthoffs vorhin schon angeführte Be-
hauptung, „eine konservative Befürwortung eines Frauenstimmrechts ist
ein Widerspruch in sich“, ebenso hinfällig ist sein Hohn an andrer Stelle,
„daß diejenigen, die auf die Unterstützung solcher Parteien rechneten,
kein Frauenstimmrecht wollten, sondern ein Damenstimmrecht“. Jch
glaube, wir werden diesen Hohn ebenso gelassen tragen, wie denselben
Vorwurf, der der Frauenbewegung so oft gemacht worden ist, sie wäre
eine Damenbewegung. Den Millionen von Frauen und Mädchen, die
in den Fabriken spinnen und weben, Zigarren drehen usw., verdanken
wir die sozialen und rechtlichen Fortschritte nicht, die wir errungen
haben, sondern den klugen und besonnenen Führerinnen der bürgerlichen
Frauenbewegung ist es zu verdanken, wenn wir jetzt Frauen in der
Armen- und Waisenpflege, Jugendfürsorge, beim Jugendgericht usw. usw.
haben. Die 90 % ungelernter Arbeiterinnen unter den 9 ½ Millionen
erwerbstätiger Frauen hätten diese Fortschritte nie erringen können.
Die 10 % der gebildeten erwerbstätigen Frauen, das sind die für
die sozialen Fortschritte wertvollen. Das Elend der erwerbstätigen
Massen ist nur die Grundursache, daß diese sozialen und rechtlichen
Fortschritte gefordert und notwendig wurden; daß wir sie erhalten haben,
ist das Verdienst gebildeter Männer und Frauen, liberaler und
konservativer, so gut, wie sozialdemokratischer, die mit Wort und Schrift
dafür gearbeitet haben.
Wenn wir nun mittelst irgendeines, wenn auch be-
schränkten Wahlrechts, es erst erreicht hätten, daß wir einige dieser
Führerinnen in den Gemeindeverwaltungen usw. hätten, wäre damit
nicht ungeheuer viel gewonnen? Würden diese Wenigen nicht schon
jetzt unendlich viel für die Kulturpolitik, die wir vom Staat ver-
langen müssen, und die der Staat um der inneren Gesundheit unseres
Volkes willen wird annehmen müssen, leisten können, und wäre das
nicht wertvoller, als wenn vielleicht erst nach Jahrzehnten auf Grund
des allgemeinen, gleichen, geheimen und direkten Wahlrechts durch
hunderttausende von Stimmen von Land- oder Fabrikarbeiterinnen
vielleicht einige Frauen mehr gewählt würden?
Aber noch von einem anderen Gesichtspunkte aus ist es durchaus
notwendig, auch die rechtsstehenden Frauen beizeiten in unsere Reihen
hineinzunehmen, statt sie hinauszudrängen – unter unsere verstehe
ich nicht etwa die linksstehenden, sondern unsere weiblichen im Gegensatz
zu den männlichen.
Dafür spricht nämlich ganz besonders eins. Jn allen Ländern,
wo die Frauen das Stimmrecht haben, haben sie viel, viel mehr im
sozialpolitischen als im parteipolitischen Sinne gewirkt. Wo es
sich um Gesetze handelt zum Schutze der Kinder, der Jugendlichen, der
Mütter, der Nüchternheit, der Reinheit, des Friedens usw., spielt die
Richtung, ob sozialdemokratisch, ob liberal oder konservativ, eine weit
geringere Rolle, als die Anschauungen, die aus der weiblichen Psyche
herauswachsen und sich von denen der männlichen unterscheiden.
Und so ist es, meiner Meinung nach, nicht das Wichtigste, welcher
Partei die Frauen angehören, sondern daß wir überhaupt Frauen
haben, die zu den Parlamenten wählen, in die Parlamente wählbar
sind, und diese echt weiblichen Forderungen dort zu vertreten
wissen. Wenn die weiblichen Wähler nur die Parteien verdoppeln und
verdreifachen würden, dann wäre das Frauenstimmrecht noch nicht so
unbedingt notwendig, aber daß sie bei diesen Fragen mit zu bestimmen
haben, fräst ihrer weiblichen Eigenart, kraft ihres anders gearteten
weiblichen Denkens und Fühlens, das ist das entscheidende. Und darum
muß unser ganzes Streben darauf gerichtet sein, möglichst viele Frauen
in unsere Reihen zu ziehen, sie innerhalb unserer weiblichen
Organisationen erstarken zu lassen, selbst denken, mit eigenen Augen
sehen zu lehren, nicht mit denen ihrer männlichen Berater, damit
sie nicht beim Eintritt und in der Mitarbeit in den männlichen Organi-
sationen, den Männer-Parteien, ihre weibliche Eigenart verleugnen,
vergessen – was unfehlbar eintreten muß, wenn ihnen der Zusammen-
schluß mit der großen Frauenstimmrechtsbewegung fehlt und nicht er-
möglicht wird.
Wir können und müssen sagen: „Keine politische Partei entspricht
dem, was wir an Rechten für die Frau und als Frau fordern.“
Deshalb müssen wir unsere Rechte als Frauen in unseren Frauen-
Organisationen verfechten und uns hierin fern von allen politischen
Parteien halten. Jm übrigen soll jede einzelne zeigen, daß auch die
Frau politisches Jnteresse und Verständnis hat, indem sie da mitarbeitet,
wo sie es ihrer sonstigen politischen Überzeugung nach kann. Möchte
Gertrud Bäumer recht behalten, wenn sie kürzlich sagte: „Das Zu-
sammengehörigkeitsgefühl, auch politisch verschieden denkender Frauen,
ist zu groß geworden, als daß ein Sichzersplittern in politische Parteien
beim Anschluß der Frauen an ihnen nahestehende Parteien zu be-
fürchten sei.“
Pflicht aller besonnenen Elemente aber ist es, dafür zu sorgen,
daß die politisch erwachende Frau sich nicht für unmögliche Forderungen
gewinnen läßt! Denn gerade die übertriebenen, die, wie wir gesehen
haben, unberechtigten Forderungen sind es, die die Erreichung des
augenblicklich Möglichen so leicht vereiteln.
Das Nächstliegende ist, daß wir alle Frauen mit dem Gefühl
erfüllen, wir müssen das Stimmrecht für die Frauen haben und dann
können wir der Frage näher treten, welches Wahlrecht brauchen wir.
Darum können wir nicht nur – nein, wir müssen sogar, mit
vollem Recht fordern, daß selbst diejenigen Frauen, die das allgemeine,
gleiche, geheime und direkte Wahlrecht für das allein erstrebenswerte
Wahlrecht für alle Parlamente, also nicht nur für den Reichstag, sondern
auch für die Landtage und die Stadt-Parlamente halten, daß sie doch
für die Streichung des § 3 aus den Verbandes-Satzungen stimmen,
eben gerade aus Gerechtigkeitsgefühl für alle Frauen.
Einer unbedingten, idealen Gerechtigkeit entspricht also weder das
allgemeine, gleiche, geheime und direkte Wahlrecht an und für sich, noch
verträgt sich die Beibehaltung der Forderung dieses Wahlrechts in den
Verbandes-Satzungen mit der wirklichen Gerechtigkeit gegen alle Frauen,
wie wir gesehen haben.
Jst der Paragraph denn aber vielleicht so zweckmäßig, hat er sich
in anderen Ländern als so nützlich erwiesen, daß seine Beibehaltung
deshalb notwendig wäre? Oder wäre er notwendig wegen unserer Be-
ziehungen zum Auslande? Wegen der Zugehörigkeit des Deutschen
Verbandes zum Jnternationalen Weltbund? Da müssen wir als erstes
feststellen, nachdem wir vorhin zu dem Ergebnisse gelangt sind, daß der
§ 3 eine ganz klare, unverschleierte parteipolitische Forderung enthält,
daß der Verband sich mit dieser Beibehaltung in direkten Gegensatz setzt
zu dem, was bei den Verhandlungen des Stockholmer Kongresses im
Juni 1911 alle Länder für klug und ratsam gehalten und darum
anempfohlen haben.
Es heißt nämlich wörtlich in Nr. 10 der Schriften des Preußischen
Landesvereins für Frauenstimmrecht „Der Weltbund für Frauenstimm-
recht“ auf Seite 8: „Eine interessante Behandlung bot die Debatte über
die Frage nach der Haltung der Stimmrechtsorganisationen zu den
politischen Parteien. Volle Einmütigkeit herrschte darüber, daß
die Stimmrechtsverbände als solche sich absolut parteipolitisch neutral
verhalten müßten.“
Und dabei ist der Preußische Landesverein es, der am heftigsten
innerhalb des Deutschen Verbandes für die Beibehaltung des § 3 kämpft,
der also einfach nicht aus den Erfahrungen anderer Länder lernen will!
Wenn in der neuen Resolution ausdrücklich betont wird, „daß
der Weltbund für Frauenstimmrecht bei keiner Gelegenheit Stellung für
oder gegen das allgemeine Wahlrecht genommen hat und es auch jetzt
nicht tun wird, da seine Verfassung es klar ausspricht, daß den an-
geschlossenen Ländern die Entscheidung völlig überlassen bleiben muß,
welche Form des Wahlrechts sie zu jeder gegebenen Zeit fordern wollen“,
wenn es dann ferner heißt: „Der Weltbund für Frauenstimmrecht
äußert keine Meinung, welche Art von Wahlrecht die Frauen fordern
sollen. Sein einziger Zweck ist, den Grundsatz zu verfechten, daß das
Geschlecht kein Grund sein darf, den Frauen das Wahlrecht vorzuent-
halten,“ so stimmt das ja ganz mit meinen bisherigen Ausführungen
überein. Erst ist das Frauenstimmrecht zu fordern, weil das Stimm-
recht, das die Männer haben, in demselben Maße den
Frauen gebührt! Und erst dann ist die Form des Wahlrechts zu
fordern, und zwar „das zu jeder Zeit gegebene“, d.h. das Wahlrecht,
das zur Zeit erreichbar ist!
Wie haben sich denn andere Länder verhalten? Haben die immer
nur gleich das Höchste gefordert? Oder haben sie, klug und weise, auch
erst das Erreichbare genommen?
Wenn ich vorhin ausführte, daß mit sehr großer Wahrscheinlichkeit
die Frauen in Deutschland das kommunale Wahlrecht eher erhalten
werden, als das Reichstagswahlrecht, so durfte ich das, nicht nur, weil
sie es als Grundbesitzerinnen teilweise schon haben, sondern auch, weil
in den uns am nächsten verwandten und am nächsten gelegenen Ländern,
nämlich in England, Schottland, Jrland, Dänemark, Schweden und
ganz neuerdings auch in Kanada und Jtalien die Frauen bisher auch
nur in der Gemeinde wählen. Und nur in den neueren Staaten wie
Australien, Neu-Seeland, in fünf Staaten der Vereinigten Staaten Nord-
amerikas und in Finnland und Norwegen ist die volle politische Gleich-
berechtigung eingeführt.
Aber Norwegen, das uns jetzt immer als vorbildlich hingestellt
wird, hatte 1907 doch auch erst ein beschränktes, von einer Steuergrenze
abhängiges politisches Frauenstimmrecht erhalten. Dann erst arbeiteten die
Frauen weiter, um für alle Frauen das allgemeine Wahlrecht zu erhalten,
was ihnen auch glückte, da die Männer es schon sowohl auf politischem
wie auf kommunalem Gebiet besaßen. Die Frauen erstrebten also
nur das, was die Männer schon hatten! Ebenso haben die Frauen
in Schweden für die Kommunen vorläufig nur eine Art von Zensus-
wahlrecht und ein sich daraus ergebendes indirektes Wahlrecht fürs
Herrenhaus. Ein Wahlrecht, das, wie Mrs. Chapman-Catt in Stockholm
ausführte, zu den merkwürdigsten Widersprüchen führt, indem die Frauen
teilweise den Männern gleich stehen; teilweise, da die Frauen auch in
die „städtischen Räte“ wählbar sind, haben sie sogar mehr Rechte als
die meisten der Männer; sie können auch, falls sie ein gewisses Einkommen
aufweisen, ein mehrfaches Stimmrecht besitzen, sodaß manche Frauen
bis zu 40 Stimmen haben – aber ich habe noch nicht gehört oder
gelesen, daß die schwedischen Frauenstimmrechtsvereine erklärt hätten,
dies alles wäre zu ungerecht, sie wollten nur das allgemeine, gleiche
Wahlrecht haben, auch wenn die Männer es noch nicht hätten!
Ja, die Frauen in England und den Niederlanden erklärten noch
1909 – trotzdem England schon auf eine mehr als 50jährige Frauen-
stimmrechtsbewegung zurücksehen konnte – ausdrücklich, „daß sie zunächst
nur für das Frauenstimmrecht zu denselben Bedingungen, wie es die
Männer ihres Landes hätten, eintreten könnten, weil eine Erweiterung
der Männerrechte in ihrem Lande nur eine Verschleppung der Wahl-
rechtsreform bedeuten würde. Es bestände für sie eher die Möglichkeit,
Mehrheiten in den Parlamenten für das Frauenstimmrecht zu den-
selben Bedingungen zu erhalten, wie sie jetzt für die Männer ihres
Landes beständen, als Mehrheiten für die Erweiterung der all-
gemeinen Volksrechte zu erzielen.“ Und man muß doch zugeben, daß
es bei uns genau ebenso liegt, daß es wörtlich auf unser Gemeinde-
Wahlrecht zutrifft. Und wenn sie in dem so viel fortschrittlicheren
England sich noch bis vor kurzem mit diesen Forderungen begnügten,
so braucht es wahrlich nicht bei uns beinahe als Verrat an der Frauen-
stimmrechtsbewegung bezeichnet zu werden, wenn wir auch vorerst nur
das fordern, was die Männer schon haben.
Jn demselben Jahre 1909 schreibt Else Lüders selbst von den
Suffragists, sie hätten eine neue Taktik eingeschlagen. „Während früher
der Stimmrechtsverband stark der liberalen Partei zuneigte, wird jetzt
das Frauenstimmrecht über die Partei gestellt!“ Jst das nicht genau
das, was mit der Streichung des § 3 erzielt werden würde? Dabei
möchte ich noch besonders darauf hinweisen, daß trotz der sehr scharfen
Kampfesweise mit der die Suffragettes, d. h. die englischen ganz
radikalen Frauen vorgehen, sie sich doch mit der gemäßigten Richtung,
den Suffragists, auf die sogenannte Versöhnungs-Bill (Conciliation-
Bill) geeinigt hatten, die nur etwa einer Million Frauen und durch-
aus nicht allen Frauen das Wahlrecht gesichert hätte. *
Jn Oesterreich sind die Frauen in den gleichen Fehler wie bei
uns verfallen, im Prinzip das allgemeine, gleiche, geheime und
direkte Wahlrecht zu fordern, sie versuchen aber sofort im Nachsatz ihn
abzuschwächen. Sie haben nämlich auf dem ersten österreichischen Frauen-
stimmrechtstag gerade neuerdings folgenden Beschluß gefaßt: Die Frauen
fordern im Prinzip das allgemeine, gleiche, geheime und direkte aktive
und passive Wahlrecht für alle Vertretungskörper; doch soll es den
Frauen der verschiedenen Länder vorbehalten bleiben, jeweils für den
Landtag und die Gemeinde das Wahlrecht anzustreben, das sie für
angezeigt halten. Das besagt doch ganz deutlich, daß die österreichischen
Frauen auch nicht glauben, daß sie für die Landtage und Gemeinden
gleich das weitestgehende Wahlrecht erhalten werden – wozu aber dann
jetzt ein Wahlrecht im Prinzip fordern, das vielen Frauen die
Frauenstimmrechtsvereine verschließen muß und wird?
Wir sehen also fast überall, daß die Frauen anderer Länder klug
genug sind, um erst das zu nehmen, was sie bekommen können und
was sie berechtigt sind zu fordern.
Jhr Vorgehen ist planvoll und zweckmäßig.
Hingegen hören wir auf all den letzten Tagungen des Deutschen
Verbandes immer häufiger Klagen über die Unzweckmäßigkeit des
§ 3, der bei der Ausbreitung der Stimmrechtsbewegung, bei der Grün-
dung neuer Ortsgruppen, bei der Gewinnung neuer Mitglieder nur
hemmend und hinderlich wirke. Daß diese Klagen berechtigt sind,
sehen wir an dem verhältnismäßig schnellen Anwachsen des schlesischen
und westfälischen Verbandes, denen sich neuerdings als dritter der
Norddeutsche Verband für Frauenstimmrecht zugesellt hat, und die sich
nun die Deutsche Stimmrechts-Vereinigung nennen. Ja, es gährt sogar
überall so stark selbst innerhalb des Deutschen Verbandes, daß sich ganz
neuerdings eine Reform-Partei gebildet hat, die „eine Reform im Sinne
einer, die Frauen aller politischen Richtungen umfassenden Organisation
anstrebt, um den drohenden Austritt weiterer zahlreicher Vereine und
Ortsgruppen zu verhindern“. Es ist zu diesem Zweck die Einsetzung
* Die bekannte Suffragette Miß Leonora Enson erklärte noch kürzlich bei
ihrem Vortrage in Bremen und in der darauffolgenden Diskussion ausdrücklich, daß
sie nur dieselben Rechte, wie die Männer sie hätten, forderten, jedes „Mehr“ wäre
ein Unrecht; auch betonte sie, daß viele Konservative zu Freunden und Anhängern
des Frauenstimmrechts zählten, unter anderen auch der vorige konservative Minister
Balfour.
eines Ausschusses und einer Zentralstelle angeregt. Der Ausschuß soll
aus den Vorsitzenden derjenigen Landes- und Provinzial-Vereine, die
für die Reform eintreten, bestehen.
Die Provinzial-Vereine von Westfalen und Sachsen und die
Landes-Vereine von Mecklenburg und Hessen haben sich bereits dafür
erklärt. Denn gerade in den Landesteilen, in denen man am ent-
schiedensten versucht hat, sich mit dem § 3, wie er ist, durchzusetzen und
seine „Neutralität“ vom rein frauenrechtlerischen Standpunkt aus zu ver-
teidigen, sieht man ein, daß es so nicht geht, und daß der andauernde
Prinzipienstreit die Frauenstimmrechtssache herabzieht? *
Bei einer Frage von so ungeheurer Bedeutung, wie die Erlangung
des Frauenstimmrechtes in absehbarer Zeit es ist, darf man nicht,
aus Liebe zu Prinzipien, um eines falschen, zu hoch gespannten
Jdealismus willen alles aufs Spiel setzen. Das aber tut man, wenn
man Unfrieden säet und da Zersplitterung schafft, wo höchste Einigkeit
bitter not tut. Wie erdrückend kam einem das in Berlin zum Bewußt-
sein, wenn man die imponierenden Säulen- und Kreis-Diagramme des
Bundes Deutscher Frauen-Vereine studierte und sah, wie viele „Rich-
tungen“ von links nach rechts in den mannigfachsten Verbänden und
Vereinen da – man möchte fast sagen – zusammengeschweißt waren,
und damit die deutsche Frauenstimmrechtsbewegung verglich, die – kaum
geboren – schon in mehrere Teile zersprengt ist, die jeder für sich
ausgestellt hatten, – und wahrlich, alles eher als einen imponierenden
Eindruck machten! Begeisterte Anhänger des Frauenstimmrechts
konnte man dadurch nicht werben!
Wahrlich, sollte es nicht zu denken geben, daß der Weltbund bei
der Aufstellung seiner Bedingungen schon leichtfertiger Zersplitterung
ausdrücklich vorzubeugen sucht? Er betont: Das Jdeal ist und bleibt
natürlich, daß in jedem Lande die „Einheitlichkeit der Stimmrechts-
bewegung gewahrt wird“.
Das ist aber nur möglich, wenn alle Parteien den redlichen Wunsch
haben, Frieden zu halten und Frieden zu ermöglichen! Das ist aber
nicht möglich, wenn ein Teil erklärt, „wir weichen von unserm Prinzip
nicht ab“. Und da der § 3 gerade von den ganz links stehenden Frauen
erst vor fünf Jahren in die Satzungen hineingebracht worden ist und
* Um die durchaus notwendige Erörterung des „Für und Wider“ der Bei-
behaltung oder der Streichung des § 3 in möglichst vielen Vereinen anzuregen, sind
von der neugegründeten Zentralstelle aus Thesen an die Ortsgruppen usw. verschickt
worden, die sich, wie ich mit Freude feststellen darf, zum großen Teil mit meinen
Ausführungen decken, trotzdem sie mir erst zu Gesicht gekommen sind, nachdem
ich mein Referat gehalten hatte.
seitdem unablässig als Zankapfel bei allen Generalversammlungen wirkte,
so kann man mit vollem Recht Frau Cauers Worte auf dem Berliner
Kongreß umkehren und sagen: „Die Verfechter dieses Paragraphen
sind die Zerstörer einer planvollen Organisation und rütteln an den
Wurzeln der deutschen Einigkeit.“
Prinzipien sind gut als Schlagworte – sind gut in der Theorie,
in der praktischen Arbeit sind sie unmöglich. Praktische Arbeit baut sich
auf auf Kompromissen. Werden denn nicht überall und andauernd
Kompromisse, d. h. „Zugeständnisse“ gemacht? Warum soll denn einzig
und allein unsere Frauenstimmrechtsbewegung keine „Zugeständnisse“
machen dürfen, nämlich das Zugeständnis, daß sie einen taktischen Fehler
begangen hatte? Soll sie lieber durch starres Festhalten am Prinzip
verbluten? Einseitiges starres Festhalten am Prinzip muß aber zur
Zersplitterung führen, und dann heißt es nur zu leicht
„getrennt marschieren – so daß beide Teile geschwächt und
leicht geschlagen werden!“ Und dahin würde es kommen!
Man male sich doch nur den Zustand aus, wenn wir erst in jeder
größeren Stadt zwei Frauenstimmrechtsvereine haben, die, jeder für sich,
Mitglieder werben und sich aufs schönste untereinander befehden! Und
die armen, politisch noch so wenig geschulten Frauen, die dann gar nicht
mehr wissen, was sie eigentlich sollen!
Mit dem Paragraphen: Zerrissenheit, Verworrenheit, Unklarheit!
Ohne den Paragraphen: Klarheit und Einigkeit!
Denn das kann jeder Mann und jede Frau einsehen und
begreifen: dieselben Rechte für Mann und Frau. Dafür
können alle arbeiten und in gemeinsamem Ringen weiterstreben. Und
in dieser gemeinsamen Arbeit sei keinem seine persönliche Meinung ver-
wehrt! Mögen die Radikalen für die Erreichung des allgemeinen Wahl-
rechts zu allen Parlamenten streben, mögen sie für ihre Ansichten
auch innerhalb der Vereine und Verbände durch Schriften und Vortrage
werben. Sie vergeben sich nichts, wenn der Paragraph 3 aus den
Satzungen gestrichen wird. Aber sie sichern unserer Frauenstimm-
rechtsbewegung das Eine, Notwendige, den inneren Frieden, die Einigkeit
und damit die unabweisbar erforderliche Stoßkraft, ohne die ein
endgültiger Sieg nicht denkbar ist.
</text>
  </TextCorpus>
</D-Spin>
