<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<D-Spin xmlns="http://www.dspin.de/data" version="0.4">
  <MetaData xmlns="http://www.dspin.de/data/metadata">
    <source>
      
<cmd:CMD xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:cmd="http://www.clarin.eu/cmd/1"
         xmlns:cmdp="http://www.clarin.eu/cmd/1/profiles/clarin.eu:cr1:p_1381926654438"
         xsi:schemaLocation="http://www.clarin.eu/cmd/1 http://www.deutschestextarchiv.de/rem/cmdi_teiHeader.xsd"
         CMDVersion="1.2">
  <cmd:Header>
    <cmd:MdCreator>Deutsches Textarchiv</cmd:MdCreator>
    <cmd:MdCreationDate>2020-03-29</cmd:MdCreationDate>
    <cmd:MdSelfLink>http://www.deutschestextarchiv.de/api/cmdi/breitscheid_notwendigkeit_1909</cmd:MdSelfLink>
    <cmd:MdProfile>clarin.eu:cr1:p_1381926654438</cmd:MdProfile>
    <cmd:MdCollectionDisplayName>Deutsches Textarchiv (1600–1900)</cmd:MdCollectionDisplayName>
  </cmd:Header>
  <cmd:Resources>
    <cmd:ResourceProxyList>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-breitscheid_notwendigkeit_1909.xml">
        <cmd:ResourceType mimetype="application/xml">Resource</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/breitscheid_notwendigkeit_1909</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-breitscheid_notwendigkeit_1909.xhtml">
        <cmd:ResourceType mimetype="application/xhtml+xml">Resource</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/breitscheid_notwendigkeit_1909</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-breitscheid_notwendigkeit_1909.text">
        <cmd:ResourceType mimetype="text/plain">Resource</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_txt/breitscheid_notwendigkeit_1909</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-breitscheid_notwendigkeit_1909.landing_page">
        <cmd:ResourceType>LandingPage</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/breitscheid_notwendigkeit_1909</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-breitscheid_notwendigkeit_1909.search">
        <cmd:ResourceType mimetype="application/sru+xml">SearchService</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://dspin.dwds.de:8088/ddc-sru/dta/</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
    </cmd:ResourceProxyList>
    <cmd:JournalFileProxyList></cmd:JournalFileProxyList>
    <cmd:ResourceRelationList>
    </cmd:ResourceRelationList>
  </cmd:Resources>
  <cmd:Components>
      <cmdp:teiHeader>
    <cmdp:fileDesc>
      <cmdp:titleStmt>
        <cmdp:title type="main">Die Notwendigkeit der Forderung des allgemeinen, gleichen, direkten, geheimen Wahlrechts</cmdp:title>
        <cmdp:author>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Breitscheid</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Tony</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/117630691</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:author>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Geyken</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Alexander</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/115266127</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Haaf</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Susanne</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/1018099549</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Jurish</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Bryan</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/1019062681</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Boenig</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Matthias</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Thomas</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Christian</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Wiegand</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Frank</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
          <cmdp:respStmt>
  <cmdp:orgName><cmdp:orgName>Texte der ersten Frauenbewegung, betreut von Anna Pfundt und Thomas Gloning, JLU Gießen</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
  <cmdp:resp>
      <cmdp:note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</cmdp:note>
      <cmdp:note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</cmdp:note>
      <cmdp:date type="importDTA">2017-10-19T09:11:18Z</cmdp:date>
  </cmdp:resp>
</cmdp:respStmt>
<cmdp:respStmt>
  <cmdp:persName><cmdp:surname>Pfundt</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Anna</cmdp:forename></cmdp:persName>
  <cmdp:resp>
      <cmdp:note type="remarkResponsibility">Bearbeitung der digitalen Edition.</cmdp:note>
      <cmdp:date type="importDTA">2017-10-19T09:11:18Z</cmdp:date>
  </cmdp:resp>
</cmdp:respStmt>
        <cmdp:respStmt>
          <cmdp:orgName><cmdp:orgName>CLARIN-D</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
          <cmdp:resp>
            <cmdp:note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</cmdp:note>
            <cmdp:ref target="https://clarin.bbaw.de"/>
          </cmdp:resp>
        </cmdp:respStmt>
      </cmdp:titleStmt>
      <cmdp:editionStmt><cmdp:edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</cmdp:edition></cmdp:editionStmt>
      <cmdp:extent>
        <cmdp:measure type="images">17</cmdp:measure>
        <cmdp:measure type="tokens">4300</cmdp:measure>
        <cmdp:measure type="types">1396</cmdp:measure>
        <cmdp:measure type="characters">30664</cmdp:measure>
      </cmdp:extent>
      <cmdp:publicationStmt>
        
        <cmdp:pubPlace>Berlin</cmdp:pubPlace>
        <cmdp:date type="publication">2020-03-29T18:55:04Z</cmdp:date><cmdp:publisher>
          <cmdp:email>dta@bbaw.de</cmdp:email>
          <cmdp:orgName><cmdp:orgName role="project">Deutsches Textarchiv</cmdp:orgName>
<cmdp:orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</cmdp:orgName>
<cmdp:orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
          <cmdp:address>
            <cmdp:addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</cmdp:addrLine>
            <cmdp:country>Germany</cmdp:country>
          </cmdp:address>
        </cmdp:publisher>
        <cmdp:availability>
            <cmdp:licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/"><cmdp:p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported (German) License.</cmdp:p></cmdp:licence>
        </cmdp:availability>
        <cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/breitscheid_notwendigkeit_1909</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/breitscheid_notwendigkeit_1909</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/breitscheid_notwendigkeit_1909</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/breitscheid_notwendigkeit_1909</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="DTADirName">breitscheid_notwendigkeit_1909</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="DTAID">32391</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-32391-7</cmdp:idno>
        </cmdp:idno>
      </cmdp:publicationStmt>
      <cmdp:sourceDesc>
        <cmdp:bibl type="MS">Breitscheid, Tony: Die Notwendigkeit der Forderung des allgemeinen, gleichen, direkten, geheimen Wahlrechts (= Schriften des Preußischen Landesvereins für Frauenstimmrecht, Bd. 4). Berlin, 1909.</cmdp:bibl>
        <cmdp:biblFull>
          <cmdp:titleStmt>
          <cmdp:title level="m" type="main">Die Notwendigkeit der Forderung des allgemeinen, gleichen, direkten, geheimen Wahlrechts</cmdp:title>
            <cmdp:author>
              <cmdp:persName><cmdp:surname>Breitscheid</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Tony</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/117630691</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
            </cmdp:author>
          </cmdp:titleStmt>
          <cmdp:editionStmt>
            <cmdp:edition n="1">1</cmdp:edition>
          </cmdp:editionStmt>
          <cmdp:publicationStmt>
              
              <cmdp:pubPlace>Berlin</cmdp:pubPlace>
            <cmdp:date type="publication">1909</cmdp:date><cmdp:publisher><cmdp:name>Otto Rinka</cmdp:name></cmdp:publisher>
          </cmdp:publicationStmt>
          <cmdp:seriesStmt>
            <cmdp:title level="s" type="main">Schriften des Preußischen Landesvereins für Frauenstimmrecht</cmdp:title>
              <cmdp:biblScope unit="volume">4</cmdp:biblScope>
          </cmdp:seriesStmt>
        </cmdp:biblFull>
        <cmdp:msDesc>
          <cmdp:msIdentifier>
  <cmdp:repository>Staats- und Universitätsbibliothek Bremen</cmdp:repository>
  <cmdp:idno>
    <cmdp:idno type="shelfmark">02A 1938</cmdp:idno>
  </cmdp:idno>
</cmdp:msIdentifier>
          <cmdp:physDesc>
            <cmdp:typeDesc>
              <cmdp:p>Fraktur</cmdp:p>
            </cmdp:typeDesc>
          </cmdp:physDesc>
        </cmdp:msDesc>
      </cmdp:sourceDesc>
    </cmdp:fileDesc>
    <cmdp:encodingDesc>
      <cmdp:editorialDecl>
        <cmdp:p>
          <![CDATA[
            <p>
  Bogensignaturen: keine Angabe;
  Druckfehler: keine Angabe;
  fremdsprachliches Material: keine Angabe;
  Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe;
  Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage;
  i/j in Fraktur: keine Angabe;
  I/J in Fraktur: wie Vorlage;
  Kolumnentitel: keine Angabe;
  Kustoden: keine Angabe;
  langes s (ſ): als s transkribiert;
  Normalisierungen: keine Angabe;
  rundes r (&#xa75b;): keine Angabe;
  Seitenumbrüche markiert: ja;
  Silbentrennung: wie Vorlage;
  u/v bzw. U/V: keine Angabe;
  Vokale mit übergest. e: keine Angabe;
  Vollständigkeit: vollständig erfasst;
  Zeichensetzung: wie Vorlage;
  Zeilenumbrüche markiert: ja;
</p>
          ]]>
        </cmdp:p>
      </cmdp:editorialDecl>
      
    </cmdp:encodingDesc>
    <cmdp:profileDesc><cmdp:abstract><cmdp:p>Historical German text source (16th—19th c.) digitized for the Deutsches Textarchiv (German Text Archive) collection according to the TEI-P5 guidelines.</cmdp:p></cmdp:abstract>
      <cmdp:langUsage>
        <cmdp:language ident="deu">German</cmdp:language>
      </cmdp:langUsage>
      <cmdp:textClass>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</cmdp:classCode>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Gesellschaft</cmdp:classCode>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ready</cmdp:classCode>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">tdef</cmdp:classCode>
      </cmdp:textClass><cmdp:textDesc><cmdp:channel mode="w">printed text</cmdp:channel></cmdp:textDesc>
    </cmdp:profileDesc>
  </cmdp:teiHeader>
  </cmd:Components>
</cmd:CMD>

    </source>
  </MetaData>
  <TextCorpus xmlns="http://www.dspin.de/data/textcorpus" lang="de">
    <text>
Nr. 4.
Schriften des Preußischen Landesvereins für
Frauenstimmrecht.
Die Notwendigkeit der Forderung
des allgemeinen, gleichen,
direkten, geheimen Wahlrechts.
Von Tony Breitscheid.
Herausgegeben vom
Preußischen Landesverein für Frauenstimmrecht
Berlin1909.
Druck von Otto Rinka, Berlin.
_
Schriften des Preußischen Landesvereins für
Frauenstimmrecht.
Die Notwendigkeit der Forderung
des allgemeinen, gleichen,
direkten, geheimen Wahlrechts.
Von Tony Breitscheid.
Herausgegeben vom
Preußischen Landverein für Frauenstimmrecht
Berlin1909.
Jn neuester Zeit werden wir oft gefragt: warum fordert ihr
auch in Preußen das allgemeine, gleiche, direkte und geheime Wahl-
recht für die Frauen, und es wird darauf hingewiesen, daß es logisch
und erfolgversprechender wäre, überall auch in Preußen nur die Über-
tragung des Wahlrechts, das die Männer zur Zeit besitzen, zu ver-
langen. Wir sollten nicht für die Männer einen Kampf führen, in
dem sie uns nicht einmal genügend unterstützten, sondern wir sollten
nur für das Frauenstimmrecht im allgemeinen eintreten.
Auf den ersten Blick scheint diese Argumentation einleuchtend und
richtig, aber sobald wir anfangen zu überlegen und uns klar zu
machen, welchen Effekt die Übertragung des Dreiklassenwahlrechts auf
die Frauen haben würde, müssen wir folgerichtig zu der Überzeugung
gelangen, daß unser Ziel, die Erlangung des allgemeinen, gleichen,
direkten, geheimen Wahlrechts das einzig richtige und erstrebenswerte
ist. Über die schlechten Eigenschaften des Dreiklassenwahlrechts
brauchen wir uns hier nicht weiter zu verbreiten. Seine Ungerechtig-
keit und Widersinnigkeit wird von allen erkannt, die sich überhaupt
mit ihm beschäftigen, am meisten von denen, die unter ihm zu leiden
haben. Das Wahlrecht in Preußen ist allgemein, d. h. jeder Mann hat das
Recht zu wählen, aber der Einfluß der Wählerstimmen ist nicht gleichmäßig
bemessen, die Stimme des Reicheren bedeutet mehr als die des Armen dank
der Einteilung in drei Wählerklassen, die nach der Steuerleistung abgegrenzt
werden. Außerdem ist die Wahl nicht direkt, sondern die Urwähler wählen
zunächst Wahlmänner und diese erst die Abgeordneten. Eine weitere
schlimme Eigenschaft des preußischen Wahlsystems, das bereits das
würdige Alter von 60 Jahren erreicht hat, ist die öffentliche Stimm-
abgabe. Auf diese Weise wird es vielen abhängigen Existenzen un-
möglich gemacht, ihre Stimme den ihnen geeignet erscheinenden Kan-
didaten zu geben– besonders wenn sie linksstehende wählen wollen.
Es bleibt vielen Beamten, Landarbeitern, sowie auch vielen andern
Arbeitern und Angestellten also nur die Wahl, entweder gegen ihre
Überzeugung oder überhaupt nicht zu wählen.
Die Folge ist denn auch eine sehr schlechte Wahlbeteiligung und
die Tatsache, daß die Mehrheitsverhältnisse im Abgeordnetenhause so
ganz andere sind als die des deutschen Reichstages: Dazu kommt
noch eine starke Bevorzugung des platten Landes gegenüber den mehr-
bevölkerten Städten durch eine veraltete Wahlkreiseinteilung. Wie
die Einteilung der Wähler in drei Steuerklassen wirkt, von denen
jede gleich viel Wahlmänner zu wählen hat, einerlei ob in einer
Klasse ein Wähler oder hunderte wählen, zeigt am besten die Tatsache,
daß bei der Landtagswahl im Jahre 1903 – über die Wahl von
1908 ist die amtliche Statistik noch nicht erschienen – die Sozial-
demokratie in Berlin 122150 Urwählerstimmen aufbrachte und doch nur
2377 Wahlmänner erzielte, während alle anderen Parteien zusammen mit
nur 56229 Urwählerstimmen es auf 4282 Wahlmänner brachten.
Die Sozialdemokratie gewann damals nicht ein einziges Mandat, und
dies Resultat ist einzig und allein der Tatsache zuzuschreiben, daß die
anderen Parteien mehr Wähler der ersten oder zweiten Steuerklasse
haben, während die Sozialdemokratie in der Hauptsache auf die dritte
Klasse, die Klasse der minder- und gänzlich unbemittelten angewiesen
ist. Die wenigen Wähler der ersten und zweiten Klasse können, wenn
sie zusammengehen, stets das Wahlresultat bestimmen. Die Masse
der Wähler dritter Klasse kann nur dann Einfluß auf das Resultat
ausüben, wenn in der ersten und zweiten Klasse die Stimmen sich
zersplittern oder die Majorität einer der beiden Klassen mit der Ma-
jorität der 3. Klasse geht.–Das ist aber natürlich nur selten der
Fall, und wenn auch bei den letzten Landtagswahlen die Sozial-
demokratie mit harter Anstrengung ein paar Mandate erobert hat, so
bleibt die Tatsache doch bestehen, daß die Verteilung der Sitze im
Abgeordnetenhause eine höchst ungerechte ist und in keiner Weise dem
Volkswillen und der Zusammensetzung des Volkes entspricht.
Wie würden nun die Aussichten der Frauen sein, wenn ihnen
wirklich das Wahlrecht, so wie es in Preußen besteht, gegeben würde?
Falls nicht durch eine besondere Gesetzesbestimmung den Ehefrauen
die Steuern, die ihre Männer entrichten, ausdrücklich angerechnet
würden, müßten alle die, die kein eigenes Vermögen haben und nicht
in Gütertrennung leben, in der dritten Klasse wählen, ihnen würde
nur ein fingierter Steuerbetrag angerechnet. Sie würden also nur
die Zahl der Einflußlosen verstärken.
Aber die große Zahl der erwerbstätigen selbständigen Frauen
und die unverheirateten und Witwen mit eigenem Vermögen? Sie
machen in der Tat einen großen Teil der Frauen überhaupt aus,
wir müssen uns aber die Verteilung der 8243498 erwerbstätigen
Frauen etwas ansehen. Es waren beschäftigt
in der Landwirtschaft, Gärtnerei, Forstwirtschaft ꝛc.
in selbständigen Stellen 328234
in nichtleitenden Stellen 16264
als Gehilfinnen, Arbeiterinnen ꝛc. 4254488
in der Jndustrie, Bergbau, Baugewerbe
in selbständigen Stellen 477290
in nichtleitenden Stellen 63936
als Gehilfinnen, Arbeiterinnen 1562698
in Handel und Verkehr, Gast- und Schankwirtschaften
in selbständigen Stellen 246641
in nichtleitenden Stellen 79689
als Gehilfinnen, Arbeiterinnen 605043
Gegenüber den 1052165 selbständigen oder sich in leitenden
Stellungen befindlichen Frauen sehen wir 6582118 Frauen in nicht
leitenden Stellungen, als Gehilfinnen, Arbeiterinnen ꝛc. Dazu kom-
men noch die Frauen in häuslichen Diensten mit 320904 und die in
den sogen. freien Berufen mit 288311. Also insgesamt 7191333
Frauen in Stellungen, die schlecht oder immerhin mäßig besoldet
werden. Nur ein Sechstel aller berufstätigen Frauen befindet sich in
leitender Stellung oder ist selbständig, und es kann als sicher ange-
nommen werden, daß auch von diesen ein ziemlich hoher Prozentsatz
keine allzu großen Einkünfte bezieht.
Das sind die Ergebnisse der Berufszählung in Deutschland.
Für Preußen werden die Verhältnisse ähnlich sein; genaue Zahlen
liegen noch nicht vor, aber mehr als die Hälfte der arbeitenden
Frauen wird jedenfalls auf Preußen entfallen. Die große Mehrzahl
von ihnen würde der dritten Klasse zugeteilt werden, einige wenige
der zweiten. Ganz vereinzelt hätten natürlich auch berufstätige
Frauen die Möglichkeit in die erste Klasse aufzurücken, so z. B. selbst-
ständige Geschäftsinhaberinnen in Arbeitervierteln, aber es würden
Ausnahmen sein, die große Masse würde der dritten Klasse zufallen
und nur die Zahl der politisch Entrechteten verstärken. Die Frauen
in den besser besoldeten Stellen wohnen aber meist auch in den Stadt-
vierteln, in denen im allgemeinen die besser Situierten wohnen, und
in denen infolgedessen auch die zur Berechnung kommende Gesamt-
steuersumme eine höhere ist. Jhr besseres Gehalt würde also noch
nicht die Vermehrung politischer Rechte bedeuten, sie würden ebenfalls
in der dritten Klasse wählen müssen und zur politischen Einflußlosig-
keit verdammt sein.
Wir sehen also, daß diese Schicht Frauen, d. h. alle die, die auf
Erwerb angewiesen sind und die Ehefrauen ohne eigenes Vermögen
durch die Übertragung des Dreiklassenwahlsystems stark benachteiligt
würden gegenüber den wenigen Frauen, die durch ihre wirtschaftliche
Lage und durch ihre Stellung in der Gesellschaft an sich schon in der
Lage sind, einen stärkeren Einfluß auszuüben. Diese Frauen kennen
nur zum geringsten Teil die Not der arbeitenden Klassen, sie haben
sie nicht selbst empfunden und können sich deshalb auch niemals so
wie es nötig wäre für die Abschaffung der bestehenden Mißstände ein-
setzen. Nur wenige von ihnen würden z. B. verstehen, daß es etwas
anderes ist, ein Recht beanspruchen zu können, als an Wohltaten und
den guten Willen zu appellieren, sei es bei Privaten oder bei der
Kommune und dem Staat. Den arbeitenden Frauen würde es also
wenig helfen, wenn diese Frauen wirklich ein Recht erhielten.
Haben wir nun die Pflicht für die wenigen zu kämpfen, die gut
Situierten oder für die vielen, die sich mühselig ihren Lebensunterhalt
erringen müssen und in diesem aufreibenden Kampf häufig zu Grunde
gehen? Gewiß die vermögenden Frauen sollen nicht rechtlos sein,
sie sollen die gleichen politischen Rechte erhalten wie die arbeitenden
Frauen; aber der Mehrzahl der erwerbstätigen Frauen wäre mit
der Gewährung eines Dreiklassenwahlrechts nicht gedient, sie würden
keinen nennenswerten politischen Einfluß dadurch erlangen. Daß sie
aber politische Macht brauchen, schon heute dringend notwendig haben
im Reich so gut wie im Staat und in der Kommune, sollte jedem
einleuchten, der überhaupt über diese Frage nachdenkt.
Die Forderungen der Arbeiterinnen werden im allgemeinen von ihren
männlichen Kollegen vertreten, und doch wäre es nötig, ihnen politische
Rechte zu gewähren, schon deshalb, damit sie sich mehr als bisher mit
den wirtschaftspolitischen Fragen beschäftigen und dadurch zu einem
besseren Verständnis ihrer Männer und der von ihnen getriebenen
politischen Arbeit gelangen. Jn den andern Berufen ist aber zum
großen Teil noch eine starke Spannung zwischen den Geschlechtern
zu beobachten, die meist auf Konkurrenzfurcht zurückzuführen ist, die
aber stets eine Benachteiligung des weiblichen Arbeiters bedeutet.
Vielfach stellen auch hier die Männer – angeblich im Jnteresse der
Frauen – Forderungen zum Schutz der weiblichen Arbeitskraft, die
den Frauen absolut nicht willkommen sein können, da ihre Erfüllung
nur eine Erschwerung ihrer Erwerbstätigkeit zur Folge haben würde.
Man möge nicht glauben, daß wir den besonderen Arbeiterinnenschutz
überhaupt ablehnen. Wir treten ein für die verkürzte Arbeitszeit
und für das Verbot der Frauenarbeit in gesundheitsschädlichen Be-
trieben, Bergwerken ꝛc., aber wir können nicht zustimmen, wenn man
verlangt, daß die verheiratete Arbeiterin einen kürzeren Arbeitstag
haben soll wie die unverheiratete. Das würde nichts anderes be-
deuten, als das allmähliche Herausdrängen der verheirateten Arbeiterin
aus dem Fabrik- und Werkstättenbetrieb und eine Verstärkung der
ohnehin allzu großen Schar der Heimarbeiterinnen. Dem können
wir selbstverständlich nicht zustimmen, und dem müssen und würden
sich die Arbeiterinnen selbst ganz entschieden widersetzen. Haben sie
aber politische Macht, so können sie auch mit dafür sorgen, auf andere
Weise den Schäden vorzubeugen, die der Familie aus einer zu langen
Erwerbsarbeitszeit der Frau erwachsen. Hier gibt es außerordentlich
viel zu tun, es ist ein weites Feld, und eins das grade für die Mit-
arbeit der Frau sehr geeignet ist.
Wir brauchen hier nicht weiter alle Gründe anzuführen, aus
denen heraus das Frauenstimmrecht überhaupt verlangt werden muß.
Diese Gründe sind schon so oft dargelegt und werden immer wieder
vorgetragen werden. Hier wollen wir nur feststellen, daß alle
arbeitenden und die in minder guten Verhältnissen lebenden Frauen
einen ganz besonderen Anspruch auf politische Rechte haben. Diese
Rechte werden sie erst dann erhalten, wenn sie geschlossen von ihnen
selbst gefordert werden, wenn nicht nur einige wenige Frauen, sondern
die große Masse sie in aller Oeffentlichkeit und mit Nachdruck verlangt.
Mit der Parole: „Das Dreiklassenwahlrecht für die
Frauen“ sind aber die erwerbstätigen Frauen – die Fabrik-
arbeiterinnen, Heimarbeiterinnen, Hausangestellten, kaufmännischen
Angestellten, Post- und Eisenbahnbeamtinnen, Lehrerinnen ꝛc. ꝛc.
nicht zu gewinnen. Weshalb sollten sie sich auch einsetzen für etwas,
das absolut keinen Gewinn für sie bedeuten würde? Jhnen geht
es doch nicht darum, nur am Wahltage ihre Stimme abgeben zu
können, sondern darum, politischen Einfluß zu erlangen. Jetzt schon
sind ein Drittel aller Frauen erwerbstätig, und die Zahl wird aller
Voraussicht nach stetig anwachsen. Soll sich die Stimmrechtsbewegung
diese Frauen entgehen lassen dadurch, daß sie von ihrer Grundforderung
abgeht, daß sie sich zufrieden gibt mit einer kleinen Abschlagszahlung,
die zu erreichen vielleicht weniger mühevoll wäre? Das kann sie
nicht. Will die Frauenstimmrechtsbewegung über-
haupt eine Macht werden, so muß sie sich auf die
Schichten stützen, die das Stimmrecht am drin-
gendsten nötig haben, und das sind die berufs-
tätigen Frauen. Ohne sie kann die Stimmrechtsbewegung
nichts ausrichten, sie muß diese Frauen politisch interessieren und
organisieren; und sie werden auch zur Organisation kommen, wenn
ihnen in unablässiger Arbeit vor Augen geführt wird, welchen Nutzen
ihnen das Frauenstimmrecht –gleiches Stimmrecht für
alle Frauen– bringt.
Aber weiter wird argumentiert: wenn nicht das Dreiklassenwahl-
recht, so solltet ihr wenigstens das Pluralwahlrecht fordern.
Das hat doch die meisten Aussichten zur Zeit in Preußen. Auch
diesem Verlangen können wir nicht entsprechen. Es ist möglich, daß
wenn in absehbarer Zeit überhaupt eine Wahlrechtsreform kommt,
ein Pluralwahlsystem dem Abgeordnetenhause vorgeschlagen wird.
Aber wir hoffen, daß das preußische Volk in seiner Gesamtheit sich
dann endlich zu einem energischen zähen Widerstand aufraffen wird
und daß in dem Kampf, der dann zwischen Reaktion und Fortschritt
geführt werden muß, die Frauen auf Seiten derer zu finden sind,
die für das Recht des Volkes und damit auch für das Recht
der Frauen streiten. Es ist ihre Pflicht in diesem Kampf gegen
die dauernde Bevormundung des Volkes auszuharren, bis der volle
Sieg errungen ist und nicht etwa sich mit einem faulen Frieden genügen zu
lassen. Mit Scheinerfolgen kann das Volk nichts anfangen. Das
Pluralwahlrecht bedeutet keine Verbesserung des bestehenden Zustandes,
und für die Frauen – falls es auf diese ausgedehnt werden sollte,
würde es eine besondere Schädigung bedeuten. Machen wir uns
doch klar, wem die verdoppelte oder verdreifachte Stimme zugute
käme. Die Zahl der Stimmen soll bei fast allen Vorschlägen, die
in neuester Zeit aufgetaucht sind, abgestuft werden nach Alter, Besitz
und Bildung. Die Abstufung nach dem Alter würde vor allem die
Fabrikarbeiter und -arbeiterinnen, sowie die Bergarbeiter schwer schädigen.
Sie sind im allgemeinen durch die schwere Arbeit viel früher auf-
gebraucht als die Gutsituierten, die in größerer Ruhe arbeiten können,
eine kürzere Arbeitszeit und eine wesentlich bessere körperliche Ver-
pflegung haben. Es würden also im Verhältnis viel weniger Männer
und Frauen der arbeitenden Klasse das Alter erreichen, in dem den
Wählern eine zweite Stimme zugestanden werden soll.
Eine weitere Stimme soll der erhalten, dessen Steuerleistung eine
bestimmte Höhe erreicht. Wir haben schon bei der Betrachtung der
Mängel des Dreiklassenwahlsystems gesehen, wie sehr die Frauen
durch eine solche Bestimmung geschädigt würden. Es ist aber auch
eine Ungerechtigkeit, wie man sie schlimmer kaum ausdenken kann,
Leuten, die ohnehin schon in einer günstigeren Lage sind als die
Angehörigen der minder bemittelten Schichten der Bevölkerung, das
Proletariat und die kleinen Bürger, nun noch größere politische Rechte
zuzugestehen und dadurch ihren Einfluß zu verstärken.
Jn der Forderung einer weiteren Stimme für diejenigen, die
eine höhere Schule durchgemacht haben, liegt aber außer der Be-
nachteiligung der unteren Stände noch eine besondere der Frau, selbst
für die Frauen der wohlhabenden Kreise. Das gesamte Mädchen-
schulwesen wird doch heute zu dem niederen Unterrichtswesen gerechnet.
Und wieviel Frauen absolvieren denn heute in Preußen das Abiturienten-
oder gar das Staatsexamen? Das sind doch verhältnismäßig wenige,
in der Hauptsache die Lehrerinnen und Aerztinnen. Aber bedeutet
denn überhaupt die bessere Schulbildung und die Universitätsbildung
zugleich die bessere politische Bildung? Unsere Abiturienten und
Studenten, ja vielfach auch die jungen Leute, die das eigentliche
Studium hinter sich haben, wissen meist so außerordentlich wenig von
den politischen Ereignissen und Notwendigkeiten, nur ein geringer Teil
hat wirkliches Jnteresse für die Politik. Aber auch selbst wenn sie
sich politische Bildung aneigneten, was für ein Grund läge wohl vor,
ihnen ein größeres politisches Recht einzuräumen als dem gleichaltrigen
Arbeiter oder Angestellten, der kein Examen gemacht hat, aber
dafür in seiner Berufsarbeit und durch seine Berufsarbeit tagtäglich
auf die Forderungen hingewiesen wird, die er für sich in seinem
eigenen und seiner Arbeitsgenossen Jnteresse an die Politik stellen
muß. Jhm geht sehr rasch ein Verständnis dafür auf, wie Handels-
und Wirtschaftspolitik, Sozialpolitik, Schulpolitik usw. Hand in Hand
gehen, und weshalb er danach streben muß, einen Einfluß auf die
Zusammensetzung der gesetzgebenden Körperschaften ausüben zu können.
Zudem aber ist heute in Preußen und Deutschland die Möglichkeit
einer besseren Schulbildung doch auch an die finanzielle Leistungs-
fähigkeit der Familie gebunden; die Abstufung der Stimmenzahl nach
Bildung bedeutet also am letzten Ende ebenfalls eine Abstufung nach
dem Besitz.
Die Verleihung mehrerer Stimmen auf Grund des abgedienten
Militärdienstjahres ist ebenfalls zu verwerfen. Auch das Dienstjahr
bedeutet keine bessere politische Vorbildung; und die Arbeit, die An-
gestellte, Beamte, Lehrer und Arbeiter leisten, schafft doch mindestens
soviel Nutzen für den Staat, wenn nicht mehr wie der Drill der
Soldaten. Außerdem bedeutet die Schlechterstellung der Militäruntaug-
lichen eine Ungerechtigkeit gegenüber den körperlich Schwachen und eine
Jnkonsequenz. Soll die Stimme eine Belohnung für geleistete
Militärdienste darstellen, so müßte sie logischerweise besonders den
aktiven Militärpersonen gegeben werden – die aber dürfen bekanntlich
garnicht wählen, ihr Wahlrecht ruht, solange sie sich bei der Fahne
befinden. Daß die Frau durch die Bindung der Wahlstimme an die
Dienstpflicht wieder benachteiligt würde, ist selbstverständlich.
Aus dem gesagten geht wohl hervor, daß ein Pluralwahlrecht
von den Frauen keinesfalls erstrebt werden darf, daß sie vielmehr
dagegen kämpfen müssen von dem Augenblick an, wo die Regierung
ernsthaft mit ähnlichen Vorschlägen kommt. Und wir dürfen uns
nicht von denen beirren lassen, die darauf hinweisen, daß auch das
allgemeine, gleiche, direkte und geheime Wahlrecht nicht ganz voll-
kommen sei. Daß auch bei diesem Wahlrecht Mängel zu finden sind,
die Minoritäten kommen z. B. nicht in genügender Weise zur Geltung
– ist sicher. Aber es ist das beste und gerechteste Wahlrecht, das bis jetzt
in einen großen Staate erprobt ist; es ist einfach in seiner Anwendung,
den Massen verständlich und sichert bei einer gerechten Wahlkreiseinteilung
und einer strengen Kontrolle der Wahlbeeinflussungen dem einzelnen Wähler
einen größeren Anteil an politischem Einfluß als die bisher genannten
Systeme. Für die Bundesstaaten des deutschen Reiches ist die For-
derung des allgemeinen, gleichen, direkten und geheimen Wahlrechts
schon deshalb die nächstliegende, weil immer wieder darauf hingewiesen
werden kann, daß der schlechte Einfluß, den es nach der Ansicht seiner
Gegner auf die Zusammensetzung der Volksvertretung ausüben soll,
sich beim deutschen Reichstag in keiner Weise bemerkbar macht. Es
denkt heute im deutschen Reiche wohl niemand mehr daran, das Reichs-
tagswahlrecht abzuschaffen; warum soll es sich nicht auch für den
preußischen Landtag eignen?
Vielleicht böte das Proportionalwahlrecht für die
Frauen mehr Aussicht, selbst einmal Kandidatinnen in das Parlament
zu bringen. Vor allen Dingen dadurch, daß nur wenige ganz große
Wahlkreise gebildet werden, für die dann nicht einer, sondern eine
ganze Anzahl von Abgeordneten zu wählen sind. Kann aber jede
Partei in jedem Wahlkreis mehrere Kandidaten aufstellen – sie wird
natürlich möglichst soviel aufstellen als Abgeordneten zu wählen sind, –
so ist auch eher anzunehmen, daß sie vielleicht an dritter oder vierter
Stelle eine Frau aufstellen würde, während sie heute wohl alle vor-
ziehen einen männlichen Parteigenossen aufzustellen. Jn den sogenann-
ten Einmannswahlkreisen wäre selbstverständlich auch eine von Frauen-
vereinigungen aufgestellte Frauenkandidatur denkbar, aber sie würde
aussichtslos sein, wenn sich nicht die Männerparteien zu ihrer Unter-
stützung bereit erklärten. Große politische Frauenparteien, die
geschlossen auftreten und eine politische Macht bedeuten, sind wohl für
lange hinaus, wenn nicht überhaupt für Deutschland unmöglich. Und
es ist gut so. Es gibt sicherlich einzelne Fragen, in denen die Mehr-
zahl der Frauen gegen die Männer stimmen würden, aber im großen
und ganzen müssen Männer und Frauen Hand in Hand gehen, und
nur das Wohl des ganzen Volkes im Auge haben. Das können sie
am besten, wenn sie gemeinsam in den Parteien arbeiten und nicht
Eigenbrödelei treiben in selbständigen Parteigebilden. Überall da,
wo die Frau ihr Staatsbürgerrecht errungen hat, ist sie auch diesen
Weg gegangen, und es ist nicht zum Nachteil für sie oder für die
Partei geworden.
Zweifellos hat das Proportionalwahlrecht außerordentlich gute
Eigenschaften. Dadurch, daß die Wahlkreise größer gebildet werden,
haben auch Minoritäten, die hier und da im Lande verstreut sind,
eher die Möglichkeit einen Kandidaten durchzubringen. Ueberhaupt
ist es das Bestreben des Proportionalwahlrechts, Zufallsmajoritäten
möglichst zu verhindern und jeder Gruppe die Vertretung zu sichern,
die ihr nach der Zahl ihrer Anhänger, d. h. ihrer Wähler gebührt.
Auch die Frauen werden sich mit diesem Wahlrecht mehr als bisher
beschäftigen müssen. Der Einwand, daß es zu kompliziert ist, darf sie
auf die Dauer nicht schrecken. Es muß und wird sich die geeignete
Form finden lassen, wenn wir erst einmal vor der Möglichkeit stehen,
dieses Wahlrecht einzuführen. Das Proportionalwahlrecht bietet den
Frauen die meisten Chancen, ja vielleicht allein die Aussicht ge-
wählt zu werden.
Der Preußische Landesverein für das Frauenstimm-
recht steht auf dem Boden der Satzungen des Deutschen Verbandes
und fordert zur Zeit nur das Reichstagswahlrecht für die
Frauen, sowohl im Reich wie in den Bundesstaaten und in den
Kommunen. Und zwar stellen wir diese Forderung, weil sie populär ist.
Das Volk weiß, was das allgemeine, gleiche, direkte, geheime Wahl-
recht bedeutet, es weiß, daß die Mängel, die dem deutschen Reichtstag
noch anhaften, auf andere Ursachen als das Wahlrecht zurückzuführen
sind. Sie ergeben sich in erster Linie aus der Bevorzugung des Adels
und der großen Vermögen durch den Staat, durch amtliche Wahl-
mache und durch schlechte Wahlkreiseinteilung. Einen großen Teil der
Schuld trägt aber auch das Bürgertum selbst, das in seiner Schlaff-
heit nicht den Willen und infolgedessen auch nicht die Kraft hat, ein
parlamentarisches Regierungssystem und wirkliche Rechtsgleichheit zu
erkämpfen. Die Arbeit aller derer, die tagaus tagein ihre Kraft für
dieses Ziel einsetzen, scheitert an dem Phlegma und der Jndolenz der
Bürger, die zwar die Faust in der Tasche ballen, und vielleicht auch
schelten, wenn die ins maßlose wachsenden Militär- und Marine-
forderungen und eine ungesunde Finanz- und Wirtschaftspolitik hohe
Zölle auferlegen, drückende Steuern und Konsumabgaben nötig machen,
die aber, wenn der Wahltag herankommt, alles wieder vergessen haben
und auch nicht mehr daran erinnert sein wollen. Dann wird eben
doch wieder konservativ-reaktionär gewählt, oder sie bleiben überhaupt
zu Hause, und jeder einzelne tröstet sich damit, daß seine Stimme
ja doch nicht den Ausschlag geben würde.
Damit kommen wir aber nicht weiter. Der leise Protest hilft
nichts in dem Kampf gegen die Reaktion. Nur in heißem, zähem Ringen
kann sie überwunden werden, und wir hoffen, daß die „Finanzreform“
auch dem Schläfrigsten die Augen öffnet. Die wachsenden Abgaben
auf Verbrauchsartikel, an denen man wohl etwas sparen, die man
aber nicht ganz entbehren kann, werden dem Volke empfindlich fühl-
bar; sie werden – hoffen wir – mehr bewirken als alles predigen
und reden. Vor allem werden sie auch den Frauen zeigen, daß sie
unter allen Maßnahmen, die in den Parlamenten getroffen werden,
mit zu leiden haben. Daß es nicht wahr ist, was alle die sagen, die
von Frauenstimmrecht nichts hören wollen, „wir Männer sorgen besser
für euch Frauen, als ihr es selbst könntet“. Die Frauen müssen sich
selbst bewußt werden, wieviel sie vermögen, wenn sie ihre Kräfte an-
wenden, wenn sie ihr Wahlrecht ausüben können. Was hilft den
Hausfrauen alles sparsame Einteilen des Budgets, wenn Nahrungs-
mittel und Bedarfsartikel durch Steuern und Zölle immer teurer
werden. Der Verbrauch muß eben eingeschränkt werden, es wird an
Fleisch, Brot, Butter gespart, darunter leidet die ganze Familie,
und für die Mutter, die Hausfrau, die selbst die täglichen Portionen
kleiner einteilen muß, obwohl sie weiß, daß sie für die Ernährung
nicht ausreichen, ist es am schlimmsten. Dabei kann sie nicht einmal
erwarten, daß das Gehalt des Mannes erhöht wird in dieser Zeit der
wirtschaftlichen Krisis. Daß der Arbeiterhaushalt am schwersten be-
troffen wird ist ohne weiteres einleuchtend, aber die Arbeiterfrauen
sind sich noch am ersten ihrer Rechtlosigkeit bewußt und der Pflicht,
sich gegen die aufzubäumen, die sie in ihrer Rechtlosigkeit halten wollen.
Diese Schrift gilt vor allen den sog. bürgerlichen Frauen, den
Frauen der kleinen Kaufleute und Handwerker, den Frauen der Be-
amten und den erwerbstätigen Frauen, die im kaufmännischen Beruf,
in den Bureaus der Rechtsanwälte, im Haushalt, in der Heimarbeit,
in freien Berufen und als Beamtinnen ihren Lebensunterhalt erwerben.
Und allen denen gilt die Schrift, die selbst wohlhabend sind und in
Wohltätigkeitsvereinen, in sozialen Bestrebungen helfen möchten, das
Elend der Armen zu verringern, und die nicht sehen, daß sie die
Gesetzesvorschriften nicht ändern können, die sich wie ein Wall doch
einmal vor ihr auftürmen, wenn sie wirklich großzügige Arbeit
leisten möchten. Sie bleiben auf die kleinen Mittelchen angewiesen
in Armenpflege, Jugendfürsorge und wie die sozialen Bestrebungen
alle heißen mögen. Wollen sie größeres erreichen, so müssen sie
fortgesetzt petitionieren, bei Stadtverordneten oder Parlamentariern
ihren persönlichen Einfluß geltend zu machen versuchen – und
trotz aller Mühe erreichen sie nur wenig. Tritt die Frau erst
als Wähler auf, so ist ihren Wünschen gleich ein ganz anderer
Nachdruck gegeben. Wenn es sich darum handelt, die Stimmen
der Wählerinnen zu erhalten, so werden auch die Arbeiten, die sie
verlangen rascher gefördert werden. Alle Frauen haben aber ein
Jnteresse an höheren Arbeitslöhnen für die Frau, an einer kürzeren
Arbeitszeit für beide Geschlechter, an einer gesunden Wohnungspolitik
in der Stadt, an guten Schulen, Volksschulen wie höheren und Fort-
bildungsschulen. Die Frau wird einsehen und sie muß einsehen lernen,
welches die Gründe für unsere verteuerte Lebenshaltung sind, daß
wir unsere Handels- und Wirtschaftspolitik einer gründlichen Revision
unterziehen müssen. Sie wird sich verwundert fragen, weshalb das
deutsche Reich die Möglichkeit die Heeres- und Marinerüstungen ein-
zuschränken, die ihm geboten wurde, nicht freudig ergreift. Sie
wird mit allem Nachdruck verlangen, daß die Streitigkeiten zwischen
den verschiedenen Ländern nach Möglichkeit durch internationale
Schiedsgerichte geschlichtet werden, und damit werden die frieden-
erhaltenden Elemente des Volkes gewaltig gestärkt. Wie vermag die
Frau, die Mutter auf den Mann und den Sohn in diesem Sinne
einzuwirken, wenn sie sich erst bewußt wird, welche Kulturarbeit sie
dadurch leistet! Durch die Verminderung der Militärlasten werden
aber auch gleichzeitig die Mittel zu einer gesunden Sozialpolitik frei
und zu einer wirklich großzügigen Fürsorge für Schwache und Arme.
Arbeiten genug warten auf die Frau! Eine große Anzahl von
Frauen ist auch schon jetzt bereit zur Arbeit, und ihre Zahl wird
riesig anwachsen, wenn erst die Möglichkeit zur Mitarbeit gegeben ist.
Jn der ganzen Welt sind sich die Frauen der Pflichten, die sie zu er-
füllen und der Rechte die sie zu verlangen haben, bewußt geworden. Auch in
Deutschland beginnt die Frau zu erwachen. Aber so wie bereits eine
Reihe von Staaten eingesehen hat, daß es Verschwendung ist, die
Kräfte der Frauen nicht nutzbar zu machen für den Staat, so wird
auch das deutsche Reich einmal lernen, die Mitarbeit der Frau zu
schätzen. Deutschland wird und muß den Ländern folgen, die ihren
Frauen das volle Staatsbürgerrecht zuerkannt haben.
Wir sind nun der Ansicht, daß alle Frauen, die nur ein wenig
Selbstachtung und Selbstvertrauen haben, daran arbeiten müßten, um
dieses Ziel zu erringen. Sie sollten alle zusammenstehen, reiche und
arme, Hausfrauen und berufstätige, keine sollte den Wunsch haben
nur für sich selbst ein Recht zu erhalten, sondern alle sollten beseelt
sein von dem Gedanken, allen Frauen die gleiche Möglichkeit
zu verschaffen auf die Gesetzgebung einzuwirken. Wir, die wir die
„bürgerlichen Frauen“ genannt werden, wollen kein Vorrecht vor den
Arbeiterinnen, wir wollen die Gleichberechtigung. Und wenn sie auch
in anderen Organisationen stehen, so wollen wir doch auf das
gleiche Ziel gehen und müssen uns auf dem Wege gegenseitig unter-
stützen. Wir verlangen, daß die bürgerlichen Frauen, die die politische
Gleichberechtigung mit dem Manne fordern, einsehen, daß sie gleich-
zeitig die Gleichberechtigung aller Frauen erstreben müssen. Deshalb
muß ihre einzige Parole sein: Das allgemeine, gleiche,
direkte, geheime Wahlrecht ohne Unterschied der
Geschlechter für Kommune, Landtag und Reichstag.
Wir appellieren an das Selbstbewußtsein der deutschen Frauen
und wir appellieren an ihren Gerechtigkeitssinn.
</text>
  </TextCorpus>
</D-Spin>
