<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<D-Spin xmlns="http://www.dspin.de/data" version="0.4">
  <MetaData xmlns="http://www.dspin.de/data/metadata">
    <source>
      
<cmd:CMD xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:cmd="http://www.clarin.eu/cmd/1"
         xmlns:cmdp="http://www.clarin.eu/cmd/1/profiles/clarin.eu:cr1:p_1381926654438"
         xsi:schemaLocation="http://www.clarin.eu/cmd/1 http://www.deutschestextarchiv.de/rem/cmdi_teiHeader.xsd"
         CMDVersion="1.2">
  <cmd:Header>
    <cmd:MdCreator>Deutsches Textarchiv</cmd:MdCreator>
    <cmd:MdCreationDate>2020-03-29</cmd:MdCreationDate>
    <cmd:MdSelfLink>http://www.deutschestextarchiv.de/api/cmdi/hilty_frauenstimmrecht_1897</cmd:MdSelfLink>
    <cmd:MdProfile>clarin.eu:cr1:p_1381926654438</cmd:MdProfile>
    <cmd:MdCollectionDisplayName>Deutsches Textarchiv (1600–1900)</cmd:MdCollectionDisplayName>
  </cmd:Header>
  <cmd:Resources>
    <cmd:ResourceProxyList>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-hilty_frauenstimmrecht_1897.xml">
        <cmd:ResourceType mimetype="application/xml">Resource</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/hilty_frauenstimmrecht_1897</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-hilty_frauenstimmrecht_1897.xhtml">
        <cmd:ResourceType mimetype="application/xhtml+xml">Resource</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/hilty_frauenstimmrecht_1897</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-hilty_frauenstimmrecht_1897.text">
        <cmd:ResourceType mimetype="text/plain">Resource</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_txt/hilty_frauenstimmrecht_1897</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-hilty_frauenstimmrecht_1897.landing_page">
        <cmd:ResourceType>LandingPage</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/hilty_frauenstimmrecht_1897</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-hilty_frauenstimmrecht_1897.search">
        <cmd:ResourceType mimetype="application/sru+xml">SearchService</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://dspin.dwds.de:8088/ddc-sru/dta/</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
    </cmd:ResourceProxyList>
    <cmd:JournalFileProxyList></cmd:JournalFileProxyList>
    <cmd:ResourceRelationList>
    </cmd:ResourceRelationList>
  </cmd:Resources>
  <cmd:Components>
      <cmdp:teiHeader>
    <cmdp:fileDesc>
      <cmdp:titleStmt>
        <cmdp:title type="main">Frauenstimmrecht</cmdp:title>
        <cmdp:author>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Hilty</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Carl</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/118705032</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:author>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Geyken</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Alexander</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/115266127</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Haaf</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Susanne</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/1018099549</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Jurish</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Bryan</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/1019062681</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Boenig</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Matthias</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Thomas</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Christian</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Wiegand</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Frank</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
          <cmdp:respStmt>
  <cmdp:orgName><cmdp:orgName>Projekt: Texte zur Frauenfrage um 1900 Gießen/Kassel</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
  <cmdp:resp>
    <cmdp:note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</cmdp:note>
    <cmdp:note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</cmdp:note>
    <cmdp:date type="importDTA">2013-07-12T09:45:20Z</cmdp:date>
  </cmdp:resp>
</cmdp:respStmt>
<cmdp:respStmt>
  <cmdp:persName><cmdp:surname>Gloning</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Thomas</cmdp:forename></cmdp:persName>
  <cmdp:persName><cmdp:surname>Henß</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Melanie</cmdp:forename></cmdp:persName>
  <cmdp:resp>
    <cmdp:note type="remarkResponsibility">Bearbeitung der digitalen Edition.</cmdp:note>
    <cmdp:date type="importDTA">2013-07-12T09:45:20Z</cmdp:date>
  </cmdp:resp>
</cmdp:respStmt>
<cmdp:respStmt>
  <cmdp:orgName><cmdp:orgName>Google Books</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
  <cmdp:resp>
    <cmdp:note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Bilddigitalisate.</cmdp:note>
    <cmdp:ref target="http://books.google.com/books?id=luUWAQAAIAAJ"/>
    <cmdp:date type="importDTA">2013-07-12T09:45:20Z</cmdp:date>
  </cmdp:resp>
</cmdp:respStmt>
        <cmdp:respStmt>
          <cmdp:orgName><cmdp:orgName>CLARIN-D</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
          <cmdp:resp>
            <cmdp:note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</cmdp:note>
            <cmdp:ref target="https://clarin.bbaw.de"/>
          </cmdp:resp>
        </cmdp:respStmt>
      </cmdp:titleStmt>
      <cmdp:editionStmt><cmdp:edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</cmdp:edition></cmdp:editionStmt>
      <cmdp:extent>
        <cmdp:measure type="images">56</cmdp:measure>
        <cmdp:measure type="tokens">13694</cmdp:measure>
        <cmdp:measure type="types">4118</cmdp:measure>
        <cmdp:measure type="characters">96601</cmdp:measure>
      </cmdp:extent>
      <cmdp:publicationStmt>
        
        <cmdp:pubPlace>Berlin</cmdp:pubPlace>
        <cmdp:date type="publication">2020-03-29T18:58:53Z</cmdp:date><cmdp:publisher>
          <cmdp:email>dta@bbaw.de</cmdp:email>
          <cmdp:orgName><cmdp:orgName role="project">Deutsches Textarchiv</cmdp:orgName>
<cmdp:orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</cmdp:orgName>
<cmdp:orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
          <cmdp:address>
            <cmdp:addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</cmdp:addrLine>
            <cmdp:country>Germany</cmdp:country>
          </cmdp:address>
        </cmdp:publisher>
        <cmdp:availability>
            <cmdp:licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"><cmdp:p>Namensnennung 4.0 International (CC BY 4.0)</cmdp:p></cmdp:licence>
        </cmdp:availability>
        <cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/hilty_frauenstimmrecht_1897</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/hilty_frauenstimmrecht_1897</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/hilty_frauenstimmrecht_1897</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/hilty_frauenstimmrecht_1897</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="DTADirName">hilty_frauenstimmrecht_1897</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="DTAID">30470</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-30470-0</cmdp:idno>
        </cmdp:idno>
      </cmdp:publicationStmt>
      <cmdp:sourceDesc>
        <cmdp:bibl type="DM">Hilty, Carl: Frauenstimmrecht. In: Hilty, Carl (Hg.): Politisches Jahrbuch der Schweizerischen Eidgenossenschaft. Bern, 1897.</cmdp:bibl>
        <cmdp:biblFull>
          <cmdp:titleStmt>
          <cmdp:title level="m" type="main">Frauenstimmrecht</cmdp:title>
            <cmdp:author>
              <cmdp:persName><cmdp:surname>Hilty</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Carl</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/118705032</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
            </cmdp:author>
            <cmdp:editor>
              <cmdp:persName><cmdp:surname>Hilty</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Carl</cmdp:forename></cmdp:persName>
            </cmdp:editor>
          </cmdp:titleStmt>
          <cmdp:editionStmt>
            <cmdp:edition n="1"/>
          </cmdp:editionStmt>
          <cmdp:publicationStmt>
              
              <cmdp:pubPlace>Bern</cmdp:pubPlace>
            <cmdp:date type="publication">1897</cmdp:date><cmdp:publisher><cmdp:name>Wyss</cmdp:name></cmdp:publisher>
          </cmdp:publicationStmt>
        </cmdp:biblFull>
        <cmdp:msDesc>
          <cmdp:msIdentifier>
          </cmdp:msIdentifier>
          <cmdp:physDesc>
            <cmdp:typeDesc>
              <cmdp:p>Antiqua</cmdp:p>
            </cmdp:typeDesc>
          </cmdp:physDesc>
        </cmdp:msDesc>
      </cmdp:sourceDesc>
    </cmdp:fileDesc>
    <cmdp:encodingDesc>
      <cmdp:editorialDecl>
        <cmdp:p>
          <![CDATA[
            <p>Anmerkungen zur Transkription:</p>
<ul>
  <li>Bogensignaturen: nicht gekennzeichnet</li>
  <li>Druckfehler: ignoriert</li>
  <li>fremdsprachliches Material: nicht gekennzeichnet</li>
  <li>Geminations-/Abkürzungsstriche: expandiert, markiert</li>
  <li>Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): gekennzeichnet</li>
  <li>Kolumnentitel: nicht gekennzeichnet</li>
  <li>Kustoden: nicht gekennzeichnet</li>
  <li>langes s (ſ): als s transkribiert</li>
  <li>rundes r (&#xa75b;): als r/et transkribiert</li>
</ul>
          ]]>
        </cmdp:p>
      </cmdp:editorialDecl>
      
    </cmdp:encodingDesc>
    <cmdp:profileDesc><cmdp:abstract><cmdp:p>Historical German text source (16th—19th c.) digitized for the Deutsches Textarchiv (German Text Archive) collection according to the TEI-P5 guidelines.</cmdp:p></cmdp:abstract>
      <cmdp:langUsage>
        <cmdp:language ident="deu">German</cmdp:language>
      </cmdp:langUsage>
      <cmdp:textClass>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</cmdp:classCode>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Gesellschaft</cmdp:classCode>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ready</cmdp:classCode>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">tdef</cmdp:classCode>
      </cmdp:textClass><cmdp:textDesc><cmdp:channel mode="w">printed text</cmdp:channel></cmdp:textDesc>
    </cmdp:profileDesc>
  </cmdp:teiHeader>
  </cmd:Components>
</cmd:CMD>

    </source>
  </MetaData>
  <TextCorpus xmlns="http://www.dspin.de/data/textcorpus" lang="de">
    <text>
Politisches Jahrbuch
der
Schweizerischen Eidgenossenschaft.
Herausgegeben
von
Dr. Carl Hilty,
Professor des Bundesstaatsrechts an der Universität Bern.
Elfter Jahrgang. 1897.
Bern.
Druck und Verlag von K. J. Wyss.
1897.
Elfter Jahrgang 1897.
Seite
De Senectute, vom Herausgeber 1
Vor fünfzig Jahren, vom Herausgeber, mit einem Anhang
von bisher ungedruckten Briefen schweizerischer Staats-
männer, mit Einleitung von Prof. Dr. Blösch 27
Das Tagebuch des schweizerischen Abgesandten Hirzel bei
seiner Sendung in das Hauptquartier der Alliirten, No-
vember 1813, von Prof. Dr. Oechsli 181
Frauenstimmrecht, vom Herausgeber 243
Jahresbericht 1897. Vom Herausgeber 377
Beilagen:
Die Apostolische Konstitution über den Index 765
Ein Schreiben der Königin Elisabeth an die XIII
Kantone 778
Frauenstimmrecht.
Ueber die sogenannte «Frauenfrage» im Allgemeinen ist,
in jüngster Zeit namentlich, eher zu viel, als zu wenig, ganz
besonders von den Frauen selbst, geschrieben worden. Der
menschliche Geist im einzelnen Individuum und ebenso in der
Gesammtheit und in einer bestimmten Zeitperiode hat eben nur
eine begränzte Aufnahmsfähigkeit und manche Fragen ver-
lieren an aktueller Bedeutung, man möchte sagen an Perkus-
sionskraft, wenn sie gar zu oft und in unausgesetzter Wieder-
holung der gleichen Argumente behandelt werden 1).
Wir fassen daher die Frage enger, und an demjenigen
Punkte an, auf den es unseres Erachtens, wenigstens in
unserem Lande, wesentlich ankommt, wenn etwas Reelles
aus der Diskussion hervorgehen soll, und schicken nur einige
wenige allgemeinere Bemerkungen voraus, die zur Orientirung
1) Solche Beispiele sind die Alkoholfrage, die Friedensfrage,
die christlich-soziale Bewegung. Man muss die besten Dinge, wenn
sie einmal kräftig angeregt sind, zuweilen auch wieder ein wenig
ruhen lassen und nicht immer mit den gleichen Worten darauf
lostrommeln. Das ermüdet die bereits hinreichend überzeugten
Anhänger einer Sache und macht die Nichtanhänger taub, sie werden
des beständigen Lärmens endlich gewohnt. Es ist auch bei der
Selbsterziehung des einzelnen Menschen so, er kann auch an sich
selbst nicht unausgesetzt und immer nach der gleichen Richtung hin
arbeiten, sondern muss sich zuweilen Ruhe und besonders Ab-
wechslung in dieser inneren Arbeit gönnen.
Frauenstimmrecht.
und zur Markirung des Standpunktes dienen, auf dem wir
uns dabei befinden 1).
I.
Es ist uns nicht bekannt, dass es ein ganzes, civilisirtes
Volk des Alterthums, oder der Neuzeit gegeben hat, in welchem
die beiden Geschlechter für vollkommen rechtsgleich angesehen
wurden und selten, eigentlich nur nach mehr sagenhaften
Berichten von Amazonenstaaten und dergleichen, waren die
Frauen der bevorrechtete Theil. Einzig die oberste Re-
gierungsgewalt kam zuweilen vorzugsweise Frauen zu, ähn-
lich wie dies auch in sogenannten «Thierstaaten» mitunter der
1) Aus der sehr zahlreichen Litteratur führen wir daher auch
für solche Leser unseres Aufsatzes, die sich erst über die Frage zu
orientiren wünschen, statt Vielem, nur das nach unserem Dafürhalten
Beste an. Es sind namentlich folgende Schriften: Secrétan,
Le droit de la femme, 4. Auflage, 1888; Ostrogorski, La femme
au point de vue du droit public, Paris 1892; Joel, Die Frauen
in der Philosophie, 1896; Elisabeth Malo, Das Recht der Frau in
der christlichen Kirche; Eliza Ichenhäuser, Zur Frauenfrage,
1896. Andere weniger originale Schriften, sowie eine Reihe von
Kongressberichten, Vereins- und Aktionsprogrammen, namentlich
amerikanische, sind leicht zu bekommen, wenn Jemand sich für die
Frage näher interessiren will, für Andere haben sie keinen be-
sonderen Werth. Aus der älteren Litteratur interessiert noch
etwa die revindication of womens rights von Mary Woolstonecraft,
dieselbe erschien 1792 in London, mit einer Widmung an Talley-
rand, sie ist 1890 von Mrs. Fawcett neu herausgegeben worden.
Ferner: Hippel, Ueber die bürgerliche Verbesserung der Weiber, 1792,
und Legouvé, Histoire morale des femmes. Auch die Schriften von
Spencer (Sociology Cap. X) und John Stuart Mill enthalten manches
Bezügliche, ebenso mehr oder weniger alle sozialistischen Schriften, be-
sonders «Die Frau», von Bebel, die aber den Frauen ausserhalb der
sozialistischen Kreise nicht genützt hat. Denn Alles, was an das «Eman-
zipirte» streift, hallen wir nicht für überzeugend, namentlich nicht
für noch in der Frage Unentschiedene. Die Frauen, welche sich mit der
Frauenstimmrecht.
Fall ist, aber ohne dass alle weiblichen Individuen an dieser
bevorzugten Stellung Theil nehmen 1).
Die Bibel motivirt die geringere Stellung der Frau
theils mit einer späteren Erschaffung derselben, theils mit einer
grösseren Empfänglichkeit für eine Verleitung zu Abirrungen
von dem rechten Lebenswege 2). Dessenungeachtet enthält
1)
1) Bei den Bienen ist die Königin das einzige weibliche Wesen,
das für die Nachkommenschaft sorgt, weibliche Anführer kommen
aber unseres Wissens auch bei anderen Thiergattungen vor. Ebenso
fand Stanley bei den innerafrikanischen Zwergvölkern eine Königin.
Vergl. auch I. Kön. X.; Ap.-Gesch. VIII, 27.
2) I. Mose II, 18. 23; III, 16. Die sehr schlagfertige Frau Booth
antwortet jedoch einem englischen Theologen auf diese Citation mit
der Gegenbemerkung, die unbestreitbar ist, dass lauter Männer den
Heiland verrathen, verurtheill und gekreuzigt hätten, während eine
Frau davor warnte. (Ev. Matth. XXVII, 10.) Sie hätte noch beifügen
können, was uns schon in unserem geistlosen Jugend-Religionsunter-
richt auffiel, dass von den beiden Sündern im Paradiese der männ-
1) Verbesserung ihres Loses ernstlich beschäftigen wollen, müssten
unseres Erachtens sich vor allen Dingen von allem Naturalismus
ganz entschieden abwenden, der ihnen nur schaden kann und sie
in der Achtung der sittlichen Männer herabsetzt. Die anderen
allerdings lieben das um so mehr, aber aus egoistischen Gründen.
Die Frauen sind geborne und prädestinirte Idealisten und wenn sie
davon selber abgehen, verlieren sie leicht den Boden, auf dem sie
allein mit Erfolg für ihr Recht eintreten können, sowie ganz
sicher die ihnen vorläufig noch unentbehrliche Bundesgenossenschaft
der Besten des anderen Geschlechts, die ihnen nicht durch den
Beifall der Uebrigen ersetzt wird. Eine Frau, die für Zola oder
Ibsen schwärmt, oder Darwin und Schopenhauer studirt, und davon
eine Besserung in der Stellung ihres Geschlechts erhofft, verkennt
die Natur der Frage und ihren Beruf darin und wird niemals das
wirkliche Ziel einer Frauenbewegung erreichen, oder auch nur
dessen Erreichung befördern, sondern das Misstrauen gegen diese
Bestrebungen, das ohnehin in weiten Kreisen besteht, verstärken
helfen.
Frauenstimmrecht.
auch das alte Testament Beispiele von einer sehr gleichartigen
Stellung der Frau, sobald sich dieselbe durch Geist und Charakter
auszeichnete, dergestalt, dass zeitweise Frauen, und zwar
sogar verheirathete, das oberste Richteramt des Volkes Israel
in Händen hatten, nicht etwa Kraft einer Wahl, sondern Kraft
einer allgemeinen Anerkennung, dass sie die weisesten und
tüchtigsten, von Gottes Geist am meisten beseelten Individuen
des zeitweiligen Volksganzen seien 1).
Eine höhere Anerkennung der Rechtsgleichheit und des
göttlichen Willens einer solchen, sobald die individuellen Voraus-
setzungen dazu vorhanden sind, kann es gar nicht geben 2), und
bis auf den heutigen Tag ist davon bei der Mehrzahl der civili-
sirten Völker, da wo die monarchische Staatsform und nicht
2)
1) I. Mose XXI, 12; Richter IV, 4—8; V, 7; Nehemia VI, 14;
Lucas II, 38; Joel III, 1; II. Chron. XXXIV, 22. Bemerkenswerth
ist auch die Stelle Esther I, 16—20, wo die persischen Grossen
eine sehr erhebliche Befürchtung für ihr häusliches Regiment beur-
kunden. Dasselbe soll auch, wie manche Kenner versichern, in den
heutigen orientalischen Familien weit mehr in den Händen der
Frauen liegen, als man es bei dem Mangel an Bildung derselben
und der herunterdrückenden Polygamie für möglich halten sollte.
Auch in den Anfängen des Islam spielten die Frauen des Pro-
pheten eine gar nicht unbedeutende Rolle, Ayescha sogar noch
über die Lebenszeit Mohammeds hinaus. Im neuen Testament
tritt die Rechtsungleichheit positiv erst in den bekannten Stellen der
Briefe des Apostels Paulus auf. Christus selbst kennt keinen Unter-
schied und hat seine tiefsinnigste Rede, an eine einzelne
Frau gerichtet, — nicht verschwendet. Joh. IV, 8 und folg.
2) Deborah sagt geradezu dass es «an Regiment fehlte in Israel
bis ich, Deborah, aufkam, eine Mutter in Israel». Richter V, 7.
2) liche Theil offenbar der bei weitem kläglichere ist; zuerst übertreibt
er willkürlich Gottes Verbot bis zum Nichtanrühren des Baumes,
nachher lässt er sich ohne die geringste Einwendung verführen und
zuletzt will er noch die Schuld auf Andere schieben. (I. Mos. III, 12.)
Das zeigt keine besondere Begabung zum Herrschen.
Frauenstimmrecht.
zugleich das sogenannte salische Gesetz besteht, die Möglichkeit
für die Frauen übrig geblieben die höchste Stellung im Staate ein-
zunehmen, ohne dass daraus jemals sehr erhebliche Nachtheile
für dessen Wohlergehen ersichtlich geworden sind 1).
Auch bei den Römern und alten Deutschen galten die
Frauen im Ganzen viel, und hatten mitunter als Priesterinnen
oder Prophetinnen sogar eine bevorrechtete Stellung und in Be-
zug auf das Vermögensrecht bei den ersteren eine bessere, als
sie sie jetzt durchschnittlich haben. Nur waren eben diese
Gemeinwesen so sehr auf Krieg und Wehrfähigkeit gegründet,
dass dem körperlich schwächeren und dazu weniger veran-
lagten Geschlechte im Ganzen naturgemäss eine untergeordnete
Stellung zukam. Die geringere Körperkraft, vielleicht auch
der damit in roheren Zeitaltern unmittelbar verbundene grössere
Grad von Geduld, Unterwürfigkeit und Idealismus bei dem
weiblichen Geschlecht erscheint uns als der wahrscheinliche
historische Hauptgrund der ungleichen Rechtsstellung, der
theilweise ja noch jetzt in dem Ausschluss des weiblichen Ge-
schlechts von der allgemeinen Wehrpflicht in allen Staaten
stattfindet, wo diese besteht 2).
1) Wir brauchen hier bloss an Elisabeth von England, Maria
Theresia und an die jetzigen Königinnen von England, Spanien und
Holland zu erinnern, die ebensogut regieren, als alle ihre dermaligen
männlichen Kollegen, und bei denen auch die Meinung eines älteren
Schriftstellers nicht zutrifft, regierende Frauen liessen in Wirklichkeit
stets Männer regieren und umgekehrt. Im Gegentheil die Königin
von England wenigstens ist eine «kwaie fru» nach Ansicht des Prä-
sidenten Krüger, die ihre grosse Stellung stets gehörig zu behaupten
gewusst hat. In kleineren Staatenverhältnissen und bei vorüber-
gehenden Vormundschaftsregierungen sind solche Fälle von guter
weiblicher Staatsregierung noch öfters und auch in neuerer Zeit
vorgekommen.
2) Absolut nöthig wäre ein solcher Ausschluss ja auch nicht, es
haben oft schon Frauen freiwillig im Kriege mitgefochten und nicht
Frauenstimmrecht.
Die Geschichte spricht also unseres Erachtens gegen
eine Möglichkeit einer rechtsgleichen Stellung beider Ge-
schlechter nicht, sondern nur gegen die Gebräuchlichkeit,
im höchsten Falle gegen die durchschnittliche Zweckmässigkeit
einer ganz allgemeinen Rechtsgleichheit und der Beseiti-
gung aller Ausnahmen davon.
Es machen daher auf uns auch die physiologischen
Argumente, die besonders aus einer angeblichen, oder wirk-
lichen, geringeren Grösse oder Schwere des Gehirns her-
genommen zu werden pflegen, nur einen sekundären Eindruck.
Der Beweis einer durchschnittlichen thatsächlichen Inferiorität
des weiblichen Geschlechtes müsste unseres Erachtens durch
historische, oder heutige Erfahrungen geführt werden und
auch diese wären nicht einmal ganz konkludent, denn der
Besitz eines Rechtes erzieht und befähigt auch zum Gebrauch
desselben und Niemand kann als in dieser Hinsicht unbefähigt
erklärt werden, bei welchem man den Versuch noch nicht
gemacht, vielmehr sehr sorgfältig ausgeschlossen hat. Es ist
das die ungerechte Argumentation, welche die sogenannten
«herrschenden» Völker seit jeher gegen die von ihnen Unter-
drückten angewendet haben; sie liessen es niemals auf die
Probe ankommen, sondern bestraften jede dahingehende
Aspiration bereits als ein Majestätsverbrechen. Auf diese
Weise ist sogar eine Ungleichheit mancher ganz ähnlicher,
2)
2) ohne Auszeichnung, Jeanne d'Arc, Leonore Prohasea, unsere brave
Frau Oberstin Engel sind klassische Beispiele dafür. Sie kommen
merkwürdigerweise sogar in den ersten Eroberungszügen des Islam
vor. Vgl. Gibbon, decline and fall, Cap. 51, Episode aus der Schlacht
am Jernuck 636, unmittelbar vor der Eroberung Jerusalems Es
wäre auch, abgesehen davon, ganz denkbar Frauen bei der Sanität
und Verwaltung zu verwenden und sie würden ohne Zweifel einen
grossen Schritt zur Rechtsgleichheit vorwärts machen, wenn dies
geschähe.
Frauenstimmrecht.
sogar ganz stammverwandter, Völker entstanden, die noch
heute vor Augen liegt. Die Einen haben eine lange frei-
heitliche Geschichte hinter sich, die Anderen sind in der Un-
freiheit, oder sogar in der Unterdrückung erzogen worden,
und man wirft ihnen nachher, wenn sie plötzlich befreit
wurden, ungerechter Weise vor, dass sie sich nicht sofort
selbst regieren können 1). Genau so verhält es sich mit den
sogenannten natürlichen Beweisen zum Nachtheil der Frauen.
Wenigstens die Anhänger Darwin's sollten es offen bekennen,
dass der Nichtgebrauch von Fähigkeiten auch den völligen
Verlust derselben nach sich ziehen kann und dass umgekehrt
aus geringen Anfängen unter günstigen Verhältnissen höhere
Organismen entstehen können.
Für uns ist das kein Argument. Wir halten dafür,
es komme bei jedem Menschen, heisse er Mann oder Weib,
auf die individuelle Begabung seitens Gottes, und in höchster
Stufe auf die Möglichkeit der Einwohnung eines Geistes an,
der nicht in jedem Sinne der unserige ist. Dass derselbe nur
an das männliche Geschlecht sich binde, das ist, trotz der
1) Das ist die Geschichte der jetzigen Armenier zum Beispiel.
Es ist wunderbar, dass die türkischen Rajah nicht sämmtlich noch
viel geringwerthiger sind. Selbst in der Schweiz sind die Unterschiede
in der Bevölkerung der alten 13 Orte und der ehemaligen Unter-
thanenländer noch einigermassen bemerkbar. Die Freiheit und das
Bewusstsein einer würdigen Rechtsstellung ist eben ein sehr grosses
und sogar unentbehrliches Erziehungsmittel der Völker und thut nach
Pasquale Paoli grössere Wunder, als selbst der heilige Antonius von
Padua, bekanntlich einer der am schnellsten Heiliggesprochenen.
Man müsste also zuerst, um ganz gerecht und aufrichtig urtheilen
zu können, einmal einen bedeutenderen Staat sehen, in welchem
die Frauen seit wenigstens einem halben Jahrhundert rechtsgleich
gewesen wären. Diesen Beweis führt bisher aber, wie wir noch
sehen werden, nur Amerika und in noch viel zu kleinen Ver-
hältnissen.
Frauenstimmrecht.
öfteren Geringerschätzung, die etwa in den Briefen des Apostels
Paulus den Frauen zu Theil wird, keineswegs ein ausge-
sprochenes Weltgesetz und am allerwenigsten etwa eine Vor-
schrift des Christenthums, soweit dasselbe aus den Worten
Christi selber ersichtlich ist. Wir sind in dieser Hinsicht der
Ansicht einer berühmten Vertreterin der Gleichheit, dass die
Anschauungen des grössten Apostels der ursprünglichen
Christenheit zum Theil auf damalige Verhältnisse, na-
mentlich auf eine Beschaffenheit der ersten, besonders der
griechischen, Proselyten weiblichen Geschlechts zurückzuführen
sind, die heute nicht mehr alle zutreffen. Wollte man das
nicht annehmen, so müsste man konsequenterweise auch die
Aussprüche des Apostels über die Nothwendigkeit langer
Haare für Frauen und die Unzulässigkeit eines Betens derselben
mit unbedecktem Kopfe 1) als Gegenstand des unabänderlichen
Christenglaubens betrachten, während sie, wie Jedermann
zugiebt, offenbar Sitten und Anschauungen der damaligen
Zeit betreffen.
Unter den jetzigen Verhältnissen und in Staaten mit
alter Civilisation giebt es jedenfalls Frauen genug und sogar
ganze Klassen von Frauen, die mit Unrecht von der Betheili-
gung an öffentlichen Angelegenheiten ausgeschlossen erscheinen,
da sie für dieselben ebensoviel Interesse und Verständniss
besitzen und mitunter mehr Gerechtigkeitssinn, Idealität und
Aufopferungsfähigkeit hinzu bringen würden, als viele Männer.
Es ist an und für sich schon ein Widersinn, dass den
Frauen von Frauen in den Schulen Verfassungskunde und
politische Geschichte vorgetragen wird, diese Lehrerinnen
und Schülerinnen aber niemals in die Lage kommen in
1) I. Cor. XI, 4—15. Dass die erste Bekehrung in Europa
die einer Frau war, dürfen wir noch heute dankbar anerkennen.
(Ap.-Geschichte XVI, 14, 17.)
Frauenstimmrecht.
Anwendung dieser Kenntnisse an einer Abstimmung, oder
Wahl theilzunehmen, an der viel weniger gebildete Klassen
von Männern oft genug den Ausschlag geben. Und noch
widersinniger wo möglich ist es, dass Mütter, die oft ganz
allein in der Familie für die Erziehung der Kinder sich
interessiren und darin etwelche Erfahrung haben, die Schul-
behörden und Lehrer nicht wählen und in den Schulbehörden
nicht vertreten sein dürfen, während oft Männer mit weit
geringerem Verständnisse für Schulsachen darin sitzen 1).
Der Staat thut sich selbst einen grossen Schaden, wenn er
die ganze Hälfte seiner Bürger des Rechtes sich für die
öffentlichen Interessen zu interessiren und damit nothwendig
auch der Fähigkeit dazu beraubt, und es ist wunderbar,
dass dies Söhne von Müttern und Männer von Frauen
mitthun, die ganz genau wissen, dass das Beste, was sie an
Geist und Charakter in sich tragen, von diesen Frauen
herrührt.
Auf die besonders berühmten oder gelehrten
Frauen, wie etwa im Alterthum 2) Eudokia, Pamphila, Arete,
Hipparchia, Leontion, Hypatia, später Hroswitha, Catharina von
Siena, in neuerer Zeit Novella, Laura Bassi, Madame Dacier,
Madame du Châtelet, Frau von Staël, George Sand, Sonja
Kowalewska, Harriet Martineau, Frau Harriet Beecher-Stowe,
Frau Booth, namentlich auf die etwas zu genialen und emanzi-
pirten legen wir kein Gewicht; dieselben haben mitunter ihre
ausgezeichneten Eigenschaften auf Kosten ihres weiblichen
Wesens erlangt und ausgebildet, und würden uns eher von der
Gleichstellung der Frauen, wenn alle so wären, wie sie, ab-
1) Dieselben werden dann im besten Falle von ihren Frauen
zu Hause instruirt, was geschehen müsse.
2) Schon der Stoiker Appollonios stellt ein solches Verzeichniss
im ersten Jahrhundert n. Chr. auf.
Frauenstimmrecht.
schrecken. Es ist auch ohne Zweifel der natürliche Widerwille
gegen diese oft recht unnatürlichen Zwitter, der viele der
besten Frauen selber noch zur Zeit bewegt, gegen die sogenannte
«Frauenemanzipation» im Ganzen und Grossen sich auszu-
sprechen, weil ihnen das Wort und die oft sehr lauten Ver-
treterinnen dieser Sache gleichmässig zuwider sind. Das
Alles sind aber Mängel jeder beginnenden Freiheit. Niemals
sind die ersten Vorkämpfer einer Sache fehlerfrei und
namentlich nicht übertreibungsfrei; Enthusiasmus, ja Einseitig-
keit und Leidenschaftlichkeit gehört zu den menschlichen
Eigenschaften, die bei der Erschütterung eines bestehenden
Besitzes stark mitzuwirken pflegen, und nirgends mehr als
bei allen politischen Emanzipationen gilt das hoch originale
Wort des Evangeliums, dass die Todten die Todten begraben
müssen und die Ungerechtigkeit in der Welt nicht durch lauter
mustergültige Gerechte beseitigt werden kann. Das muss
bei jeder Befreiung zuerst geschehen, dann aber, auf einem
so geklärten Boden, ist das beste, ja das einzige Erziehungs-
mittel zum Gebrauch der Freiheit die Freiheit selbst.
Wir halten daher unsererseits dafür, die Rechtsungleichheit
der Frauen sei theoretisch und prinzipiell als Forderung
der menschlichen Vernunft, oder der göttlichen Weltordnung,
nicht erweisbar, sondern höchstens eine Frage der Zweck-
mässigkeit und in sehr hohem Grade eine solche, bei welcher
der «beatus possidens» keine Veränderung wünscht und dage-
gen immer Gründe finden wird, so lange er allein den Ent-
scheid in Händen hat.
Daraus ergiebt sich endlich, dass ohne die Erlangung des
Stimmrechts, oder in rein repräsentativen Staatsordnungen
des Wahlrechts, für die Frauen, alles Reden über Frauen-
Frauenstimmrecht.
rechte und jede sogenannte Frauenbewegung grösstentheils
leeres Gerede bleibt. Die bessere Erziehung und Ausbildung
der Frauen, ihre Zulassung zu den liberalen Berufsarten, die
Vermehrung ihrer Interessen über die gewöhnliche Dressur
für die Jagd auf einen Ehemann, oder noch ein wenig
Litteratur und Kunst hinaus; ja selbst ihre — an sich noch
so berechtigte — ökonomische Befreiung von einer bisherigen,
oft unwürdigen Abhängigkeit ist nicht genügend um eine
gründliche Besserung herbeizuführen. Niemals wird, wie die
Menschen einmal beschaffen sind, eine bisher bevorrechtete
Klasse einer anderen gern Rechtsgleichheit gewähren und
vollends niemals ist ein solches Zugeständniss mehr als ein
blosses Precarium, wenn es durch Schlussnahme des Einen
Theils wieder zurückgenommen werden kann.
Wenn daher die Frauen ihr Recht bloss auf ein Civilgesetz-
buch gründen wollen, das von einer Versammlung gemacht ist
und wieder abgeändert werden kann, welche aus Männern
besteht und nur von Männern gewählt wird, so sind sie nicht
sicher, dass ein kommendes Jahrhundert alle Errungenschaften
des jetzigen, oder nächsten, wieder beseitigt 1). Wir haben in
unserer alten eidgenössischen Geschichte das Beispiel vor
Augen, wie aus gleichberechtigten Bürgern nach und nach
Unterthanen von Städten, oder bevorrechteten Klassen ent-
stehen konnten, und die Herabdrückung des ursprünglich
freien germanischen Bauers unter die ursprünglich nicht
einmal immer freie Klasse von Ministerial-Adligen, von
welcher sich nur die thatkräftigeren Bürger der Städte frei
1) Im Strafrecht dagegen, wo es sich nicht um Vortheile,
sondern um Nachtheile handelt, lässt man ihnen durchschnittlich
unbeanstandet die Rechtsgleichheit, wenigstens grundsätzlich, an-
gedeihen.
Frauenstimmrecht.
hielten, ist ein noch grösseres Exempel. Auch in heutiger
Zeit wäre der Sozialismus in Deutschland kаum entstanden,
geschweige denn mächtig geworden ohne das allgemeine Stimm-
recht, und ohne dasselbe würde er sieh heute noch bald wieder
verlieren 1). Die Freiheit besteht wesentlich darin, dass man
an der Gesetzgebung Theil nimmt, alles Andere ist eine Ge-
währung von Rechten, die auf dem guten Willen eines Dritten
beruht und desshalb eine sehr zweifelhafte Errungenschaft. Wir
betrachten also unsererseits das Frauenstimmrecht als
den praktischen Kern der Frauenfrage.
II.
Das Stimmrecht des weiblichen Geschlechts ist in allen
civilisirten Staaten, in denen überhaupt irgend eine Be-
theiligung der gesammten Bevölkerung an der Gesetzgebung
und Verwaltung des Staates stattfindet, die weitaus grösste
der noch zur Lösung ausstehenden Staatsfragen. Denn damit
allein wird einerseits das sogenannte «allgemeine Stimm-
recht» aus einer täuschenden Redensart 2) zu einer Wahrheit,
indem dann wirklich die gesammte staatsbürgerliche Be-
völkerung erwachsenen Alters (mit Ausnahme geringer Bruch-
theile, wie etwa der kriminell Verurtheilten, oder sonst
nicht ehrenfähigen, oder nicht selbständig handlungsfähigen
Personen) daran Theil nimmt. Andererseits würde damit die
1) Das völlige Aufhören der ebenso grossen Chartisten-Bewegung
der vierziger Jahre in England ist ein praktisches Beispiel dafür. Hätte
damals ein allgemeines Wahlrecht in England bestanden, das noch
heute nicht besteht, oder gar ein Abstimmungsrecht über Verfassung
und Gesetzgebung in der Weise des schweizerischen, so würden sich
die englischen Verhältnisse ganz anders entwickelt haben.
2) Jetzt sind, wo «allgemeines» Stimmrecht besteht, dennoch
von 100 Einwohnern bloss etwa 22 stimmberechtigt.
Frauenstimmrecht.
Zahl der Stimmberechtigten in jedem Staate um mehr als die
Hälfte erhöht und es kann eine solche Masse neuer Stimmender
und Wühlender einen sehr bedeutenden, ja unter Umständen
ausschlaggebenden Einfluss auf die politischen Verhält-
nisse ausüben. Es giebt in unseren modernen Staaten, nachdem
das politische Majorennitätsalter schon stark herabgedrückt
worden ist, und andere Ausschlussgründe, sei es ökonomischer
Art, oder wegen mangelnder nothdürftigster Bildung, im
Verschwinden begriffen sind, keine Massregel, mit der man
politisch soviel ausrichten, ja unter Umständen die ganze
Politik eines Staatswesens ändern kann, wie die Einführung
des Frauenstimmrechts. Dessenungeachtet (oder vielleicht
gerade desswegen) besteht die politische Gleichberech-
tigung der Frauen vorläufig nur in verhältnissmässig
wenigen Staaten, vorzüglich in kleinen Gebieten der Ver-
einigten Staaten von Nordamerika.
Politisch gleichberechtigt sind die Frauen mit den
Männern in dem früheren Territorium, jetzigen Staate
Wyoming (westlich von Nebrasca an der Pacificbahn), ur-
sprünglich nach einem Territorial-Gesetze vom 10. Dezember
1869, das in den Beilagen abgedruckt ist, jetzt nach dem
Artikel 3 der interessanten, aber wenig bekannten Staats-
verfassung vom 30. Sept. 1889, die sich ebenfalls in den Beilagen
findet. Es war dies der erste Staat in der Welt, welcher den
Geschlechtsunterschied in Bezug auf bürgerliche Rechte be-
seitigte; auch dieses Stück moderner Freiheit hat also, wie
die Glaubens- und Gewissensfreiheit, seine Geburtsstätte in
Amerika. Die gleiche Bestimmung bestand bereits auch in
dem früheren Territorium, jetzigen Staate Washington 1).
1) Nicht zu verwechseln mit dem Bundesgebiet, auf dem die
Hauptstadt Washington steht und das zu keinem der Gliederstaaten
der Union gehört. Dort besteht das Frauenstimmrecht nicht.
Frauenstimmrecht.
Dort wurde jedoch durch ein obergerichtliches Urtheil
das Frauenstimmrecht beseitigt und bisher nicht wieder
hergestellt. In dem ebenfalls neueren, an Wyoming an-
gränzenden Staaten Colorado enthält die Verfassung den
Vorbehalt das Frauenstimmrecht einzuführen, der seither
zur Ausführung gelangt ist 1), ebenso besteht das Frauen-
stimmrecht in Utah seit 1895 wieder, nachdem es zeit-
weise beseitigt war und endlich in Idaho seit 1896.
Das sind jetzt die 4 (oder 5) Staaten (von 45) der nord-
amerikanischen Union mit politischer Rechtsgleichheit der
Frauen.
Zunächst stehen vermuthlich der Einführung einer
allgemeinen Rechtsgleichheit die amerikanischen Glieder-
staaten Nevada und Wisconsin. Ein Nachbarstaat von
Wyoming, Nebrasca, befand sich im November 1882 unmittel-
bar vor der Frage, lehnte aber damals mit Mehrheit der
abstimmenden männlichen Bevölkerung, trotz erheblicher
Agitation dafür, das Frauenstimmrecht ab 2). Ebenso wurde
1) Die bezügliche briefliche Berichterstattung fügt hinzu: «Les
finances du Colorado sont administrées, ou du moins l'ont été
jusqu'à l'année dernière par une demoiselle qui, bien qu'ayant
du céder pour des raisons de parti sa charge, a été, priée de conti-
nuer dans une position officieuse ses soins à l'importante admi
nistration.»
2) Dieser Misserfolg wurde dort wesentlich den deutschen
Stimmberechtigten zugeschrieben. Ein diesfälliger Brief an den
Herausgeber sagt darüber: «Sehr viele unter ihnen betrachten
sich als die Herren der Schöpfung und schauen auf das zartere
Geschlecht, nach Art der Wilden, mit Geringschätzung.
Namentlich sind einige Graubündner wahre Barbaren in dieser
Beziehung».
Frauenstimmrecht.
es seither noch in Dacota 1). Massachusetts, Kansas, Oregon,
Californien und New-York verworfen.
In zahlreichen Gliederstaaten der amerikanischen Union
(28) besitzen die Frauen das Stimmrecht in Schulsachen.
Zuweilen ist dasselbe an die Bedingung geknüpft, dass sie
Steuern bezahlen, oder Familienhäupter sind, oder Kinder im
schulpflichtigen Alter besitzen. Wählbar zu Schulstellen sind
die Frauen durchwegs, selbst für die Universitätslehrämter,
wobei übrigens zu bemerken ist, dass die amerikanischen
Universitäten nicht immer die gleiche Bedeutung haben, wie
die europäischen, sondern mitunter mehr höheren Gymnasien
zu vergleichen sind. Ebenso kommt es vor, dass ein
Stimmrecht der Frauen für die Gemeindewah1en über-
haupt besteht, so zum Beispiel in Kansas und durch ein im
Staate Vermont im Jahre 1893 erlassenes Gesetz. In einer
Stadt von Kansas soll sogar einmal die ganze Stadtverwaltung
zeitweise aus Frauen bestanden haben.
Für das Bundesrecht der Vereinigten Staaten selber
kam das Frauenstimmrecht auch schon ernstlich in Frage. Im
Jahre 1885 sprach sich ein Senatsausschuss mit Mehrheit dafür
aus, im Januar 1887 wurde jedoch ein betreffender Zusatzartikel
zu der Bundesverfassung im Senat mit 34 gegen 16 Stimmen
abgelehnt und dabei zur Begründung von mehreren Rednern
ganz besonders angeführt, dass die Mehrheit der Frauen in
Amerika selber gegen diese Massregel gestimmt sei.
1) In Süd-Dacota wurde 1890 in einer Volksabstimmung das
Stimmrecht der Indianer angenommen, das der Frauen aber
gleichzeitig verworfen, was wirklich nahezu an Barbarei gränzt. Die
bedeutenden Abolitionisten Amerikas mit Bezug auf Neger, oder
Indianer waren gewöhnlich auch Befürworter des Frauenstimm-
rechts, aus den gleichen philosophischen Beweggründen.
Frauenstimmrecht.
Immerhin nehmen schon jetzt die Frauen derjenigen
Staaten, welche das Stimmrecht der Frauen besitzen, an den
Wahlen der Elektoren für die Präsidentschaft Theil, da das
Stimmrecht in Bundessachen auch in Amerika, wie bei uns,
nicht durch ein allgemeines Bundesgesetz, sondern durch die
Gesetze der Einzelstaaten geregelt wird. Insofern also be-
steht Frauenstimmrecht bei der amerikanischen Präsidenten-
wahl. Sie könnten auch selbst Elektoren werden, oder in den
Senat der Vereinigten Staaten gelangen. 1)
Ausserhalb Amerikas besteht das Frauenstimmrecht seit
1893 und 1896 in den englischen Kolonien Neu-Seeland 2)
und Süd-Australien. In beiden war die Betheiligung
des weiblichen Geschlechts an den Wahlen sofort eine sehr
starke. Ferner besteht es schon lange zu Gunsten von Wittwen
und unverheiratheten selbständigen Frauen für Munizipal-
1) Im Jahre 1896 wurde dem Senatscomité für Frauenstimmrecht
neuerdings der folgende Vorschlag eingereicht:
Joint Resolution, Proposing an amendment to the Constitution
of the United States.
Resolved by the Senate and House of Representatives of the
United States of America in Congress assembled (two-thirds of each
House concurring therein), That the following article be proposed
to the legislatures of the several States as an amendment to the
Constitution of the United States, which, when ratified by three-
fourths of the said legislatures, shall be valid as part of said Con-
stitution, namely:
Article.
Section 1. The right of citizens of the United States to vote
shall not be denied or abridged by the United Slates or by any
State on account of sex.
Section 2. The Congress shall have power, by appropriate
legislation, to enforce the provisions of this article.
2) In einer neuseeländischen Stadt wurde 1894 eine ver-
heirathete Frau zum Bürgermeister des Ortes gewählt, deren Gatte
früher das gleiche Amt bekleidet hatte.
Frauenstimmrecht.
wahlen in der Kolonie Nova-Scotia an der Ostküste von
Amerika (mit dem Hafen Halifax). Ebenso besteht seit 1881
das aktive Wahlrecht zu Gunsten selbständiger, grund-
besitzender Frauen für die Ständeversammlung (house of keys)
der Insel Man in der irischen See, die keine Abgeordneten
in das endliche Parlament schickt. Ein Hauptgrund hiefür
soll dort der gewesen sein, dass es sehr viele Wittwen auf
der den Stürmen ausgesetzten Insel giebt.
In England selbst besteht das Frauenstimmrecht zu
Gunsten selbständiger Frauen, die Steuern bezahlen, für die
Wahl der Schulräthe und nunmehr auch der Kirchspielräthe;
dagegen verwarf das englische Parlament schon mehrmals
(besonders 1873, 1885, 1888, 1891, 1892) Vorschläge, welche
das Frauenstimmrecht allgemein einführen, beziehungsweise
gegenüber den bestehenden Bestimmungen erweitern wollten.
Einmal jedoch geschah dies im Unterhaus mit der geringen
Mehrheit von 23 Stimmen 1), ein anderes Mal, 1885, nahm das
Unterhaus sogar an und fiel die Bill nur im Oberhause durch.
Jetzt liegt die Frage wieder vor. Es ist dazu zu be-
merken, dass in England auch das allgemeine Stimmrecht
im gewöhnlichen,. auf die Männer beschränkten Sinne nicht
besteht, sondern erhebliche, sogar noch ökonomische Voraus-
setzungen, auch nach der letzten Reformbill, dazu gehören,
um in das Parlament zu wählen, oder gewählt zu werden 2).
1) 1897 wurde die zweite Lesung des Vorschlags mit 228 gegen
157 Stimmen genehmigt. Immerhin ein Achtungserfolg. John Stuart
Mill proponirte das Frauenstimmrecht schon 1867 bei der zweiten
Reformbill, später bildete es das amendment Woodall zu der Glad-
stone'schen Wahlreform, noch später die bills Stuart, Rollit, Begg.
2) Aehnlich ist es auch in anderen Staaten, daher ist dort sehr
begreiflich die Zeit für das Frauenstimmrecht noch nicht gekommen,
das allgemeine männliche Stimmrecht muss vorausgehen.
Frauenstimmrecht.
Es ist daher nicht unwahrscheinlich, dass in England das
Frauenstimmrecht einen Bestandtheil eines weiteren Reform-
Wahlgesetzes bilden wird, sobald sich ein solches für den
Grundsatz des allgemeinen Stimmrechts (a man a vote)
auszusprechen wagt. Vorgearbeitet ist hiefür durch das
wichtige Gesetz «married womans property act» von 1883,
wodurch die englischen verheiratheten Frauen in ihren Ver-
mögensverhältnissen selbständig geworden sind, während
früher ihr Vermögen durch die Heirath in des Mannes Eigen-
thum übergieng 1). Aehnliche vorbereitende Gesetze sind
in neuerer Zeit in einigen amerikanischen Staaten erlassen worden.
In anderen Ländern sind unseres Wissens nur erste
Anfänge eines Frauenstimmrechts, oder hierauf bezügliche
Anträge vorhanden. So in Dänemark, wo sich das Volks-
thing im Jahre 1894 mit dieser Frage beschäftigte, und in
1) Durch dieses Gesetz erhält die englische verheirathete Frau
den Alleinbesitz und die alleinige Verwaltung ihres Vermögens, so-
wohl des in die Ehe gebrachten, als des während der Ehe erworbenen,
und kann darüber allein verfügen; ebenso kann sie ihren ganzen
Erwerb allein behalten. Der Ehemann hat nur so viel Rechte
daran, als ihm die Frau jeweilen im Sinne einer Nutzniessung ein-
räumen will. Früher konnte man nur durch ein sogenanntes
«settlement», eine sehr kostspielige Prozedur, der heirathenden
Tochter vor der Ehe das Vermögen sichern, sonst konnte ihr Gatte
sie sogar durch Testament des Vermögens berauben, das sie in die
Ehe gebracht hatte. Seit 1870 aber schon konnte sie mit
Zustimmung des Ehegatten ihr Vermögen behalten.
Dagegen haben englische Gerichtshöfe im Jahre 1889 die Wahl
einer Lady Sandhurst in den Londoner Grafschaftsrath kassirt, mit
der Begründung Seitens des Lord-Oberrichters, dass seit 1869 Frauen
zwar an den Gemeinderathswahlen Theil nehmen, aber nicht selbst
gewählt werden können, obwohl faktisch bereits mehrere Damen in
dieser Behörde sassen, u. A. eine Tochter Cobden's.
Frauenstimmrecht.
Frankreich, wo die Handelsfrauen seit 1889 an den Wahlen
der Handelsrichter Theil nehmen dürfen. In diesem Jahre
(1897) hat der französische Senat das Recht der Frauen zur
Zeugnissabgabe, von Strafsachen auf alle bürgerlichen Rechts-
sachen ausgedehnt. In der ersten Revolution waren die Frauen
nahe daran die Rechtsgleichheit zu erlangen, in einzelnen
Sektionen von Paris nahmen sie sogar regelmässig an den
Verhandlungen Theil und hatten berathende Stimme 1). Im
Jahre 1885 verlangten, wohl in Erinnerung daran, zwei
Damen in Paris einfach die Eintragung in die Wähler-
listen auf Grund der Verfassungsbestimmung «jeder Franzose
ist Wähler», worüber der Kassationshof am 5. März 1885
in ablehnendem Sinne entschied 2). Im schwedischen
Reichstag war 1884 vom Frauenstimmrecht die Rede, und
unterlag dasselbe mit nicht sehr grosser Mehrheit der Ver-
werfenden (53 gegen 44 in der zweiten Kammer); ebenso in
einer Prager Stadtverordneten-Sitzung von 1887. Auch
in Island, das eine eigene Volksvertretung besitzt (wäh-
rend die Faroer-Inseln in dem dänischen Volksthing mit-
vertreten sind), besteht für die Wahlen in dieselbe und die
1) Taine, Les origines de 1a France contemporaine, III. 292.
Singulärer Weise wurden die Frauen durch ein Dekret von 10./11.
Juni 1793 berufen an einer Abstimmung über die Gemeindegüter,
Theilung, Verkauf, Vermiethung etc. Theil zu nehmen, «tout individu
de tout sexe ayant droit au partage et âgé de 21 ans aura droit de
voter». Die Staatsmänner der Revolutionsperiode waren im Uebrigen
verschiedener Meinung. Condorcet war für das Frauenstimmrecht,
Mirabeau und Robespierre dagegen. Vergl. die Beilagen. That-
sächlich war der politische Einfluss der Frauen nicht unbedeutend,
Madame Roland war sogar der eigentliche leitende Genius der Giron-
disten-Partei.
2) Aehnliche Gerichtsentscheidungen sind auch in Amerika mehr-
fach vorgekommen.
Frauenstimmrecht.
Distriktsverwaltungen das Frauenstimmrecht aller selbstän-
digen Frauen nach einem Gesetze vom 12. Mai 1882.
Eine historische Erinnerung ist noch, dass eine Ximena
Blasquez von Avila in Spanien seiner Zeit die Rechte der
Männer erhalten haben soll, weil sie als Kommandantin der
Stadt einen Ueberfall der Mauren abgewendet hatte 1).
Stimmrecht der Frauen, ausgeübt durch männliche
Stellvertretung, kommt vor: in Oesterreich bei der
Wählerklasse des grossen Grundbesitzes (Wahlgesetz von 1873)
für den Reichsrath und auch in den einzelnen Kronländern
Böhmen, Galizien, Mähren. Ferner partizipiren die Frauen
in Schweden bei der indirekten Wahl der ersten Reichs-
tagskammer, ebenso haben sie das Stimmrecht für die Wahlen
der Gemeinderäthe und zwar persönlich, oder durch Stell-
vertretung; ebenso in Finnland: in Norwegen haben
sie das Schulstimmrecht.
Delegation der Censusbedingungen kommt in
Italien vor, nach dem Artikel 12 des Wahlgesetzes vom
24. September 1862. Die direkte Steuer, die eine Frau, sei
es Wittwe oder verheirathete Frau, entrichtet, kann sie
einem ihrer Söhne, Enkel oder Grossenkel, den sie auswählt,
1) Solche Ehren genossen auch schon schweizerische Frauen als
Gesammtheit wegen ihrer Tapferkeit, so zum Beispiel die Frauen
von Lugnetz den Vortritt bei dem Kirchgang, die Frauen von
Hettiswyl, Kriegstetten, Burgdorf etc. Vergl. darüber n. A. Tobler,
«Kriegsthaten schweizerischer Frauen» in der Zeitschrift für Völker-
psychologie und Sprachwissenschaft, 1862. In einem afrikanischen
Territorium, Opoba. das unter englischem Schutze steht, ist eine
Amerikanerin Premierminister des eingeborenen Königs. Ebenso
soll auf der Insel Tavolara, nördlich von Sardinien, eine Art von
Frauenstimmrecht bestehen.
Frauenstimmrecht.
anrechnen, so dass er dadurch stimmberechtigt wird. Selbst-
verständlich ist dies in vielen Staaten gegenüber dem
Ehemann der Fall; in anderen besteht es bloss für Gemeinde-
angelegenheiten (Belgien. Rumänien).
Wählbar sind die Frauen in die Schulbehörden in England,
Norwegen und einem Theil von Schweden, in die munizipalen
Behörden in Kansas 1). In Wyoming und Washington waren
sie längere Zeit selbst in die Schwurgerichte wählbar, bis
1887 das Obergericht von Washington ein solches Urtheil
kassirte. Seither ist dies in beiden Staaten, wie es scheint,
nicht mehr der Fall 2).
Die Frage ob sie den Advokaturberuf ergreifen
können, wurde sehen öfters gestellt, in Europa aber unseres
Wissens bisher stets negativ beantwortet, selbst in der Schweiz
in einem Kanton, der die freie Advokatur hat (B. Ger. Ent-
scheidungen XIII, S. 1). Anders in Amerika, wo sie dieses
Recht besitzen; ebenso können sie dort Notare, Betreibungs-
beamte, Administratoren von Massen etc. werden. Ob sie
in der Schweiz vor dem Bundesgerichte plaidiren könnten, ist
unausgemacht, wir halten dafür ja, weil für diese Praxis auch
keine anderen Beschränkungen, durch Erfordernisse von
Prüfungen etc., bestehen.
Verantwortliche Redakteure, oder Geranten von
Zeitungen können die Frauen in den meisten Ländern sein,
1) Auch in Schweden (Upsala) kommt es vor, dass Frauen an
Universitäten Lehrämter bekleiden.
2) Ostrogorski citirt aus jener früheren Zeit ein Wiegenliedchen,
als Spottvers auf diese richterlichen Frauen:
«Baby, baby don't get in a fury,
Your mother's gone to sit in the jury».
Frauenstimmrecht.
jetzt auch in Frankreich seit 1881, dagegen nicht in Spanien
und Bulgarien. In der Schweiz wurde diese Frage unseres
Wissens nie aufgeworfen; es besteht auch wohl keine weib-
liche verantwortliche Redaktion einer politischen Zeitung,
an der Berechtigung dazu ist aber nicht zu zweifeln.
Die Universitäten dürfen die Frauen mit mehr oder
weniger Freiheit besuchen in Frankreich, Schweden. Norwegen,
Dänemark, Italien, der Schweiz, Deutschland, Oesterreich; für
die alten englischen Universitäten Oxford und Cambridge gilt
dies nicht, in Amerika und den englischen Kolonien ist es
grösserentheils der Fall. In England, Russland und Italien
bestehen besondere höhere Schulen für Frauen.
In der schweizerischen Eidgenossenschaft
besteht bisher das Frauenstimmrecht nirgends und hat diese
Idee überhaupt noch nicht rechte Wurzel fassen wollen,
trotz der schönen Tradition von der «Stauffacherin», welche
die schweizerische Freiheit zuerst historisch entdeckte und
praktisch postulirte, und obwohl die schweizerischen Frauen
ganz ohne Zweifel, was politisches Verständniss und politische
Bildung, sowie natürliche Begabung für solche Sachen und
Charakter überhaupt anbetrifft, keinen ihrer Mitschwestern
nachstehen, vielmehr den meisten überlegen sind. Wenn
irgendwo dürfte man also hier einen Versuch damit wagen.
Dennoch ist ein solcher noch nie ernstlich gemacht worden 1),
1) Einzig in der Gemeinde Bern bestand früher (seit 1886 auch
nicht mehr) das Stimmrecht selbständig steuerzahlender Frauen,
aber nur durch männliche, von ihnen zu bezeichnende Vertretung, die
dann gewöhnlich Angehörige, mitunter aber auch Studenten, Milch-
träger etc. ausübten. In Basel allein wurde s. Z. bereits eine An-
regung für das Frauenstimmrecht in Kirchensachen gemacht
Indirekt haben die Frauen oft grossen Einfluss auf die Politik aus-
geübt: ohne die Entschlossenheit der adeligen Nonnen von Königs-
Frauenstimmrecht.
selbst von solchen Politikern nicht, die sich für viel geringere
und jedenfalls viel weniger wirksame Stimmrechtsfragen, wie
zum Beispiel für die Proportional-Vertretung, lebhaft zu be-
geistern vermögen. Die Mehrzahl huldigte bisher offenbar
dem alten, so viel bekannt zwar nicht bei uns entstandenen
Sprichwort:
«Wo die Landsknecht sieden und braten,
Pfaffen in weltliehen Dingen rathen
Und Weiber sitzen im Regiment,
Da nimmt es selten ein gutes End».
Dennoch steht die Schweiz dem Frauenstimmrecht näher,
als die anderen Staaten Europas ausser England. Nicht
allein der obigen unzweifelhaften Eigenschaften ihrer Frauen
wegen, die eigentlich nur selbst recht ernstlich dieses Ziel
anzustreben brauchten, um es bei ihren selten ganz unge-
fügigen männlichen Angehörigen in den Vordergrund der
Diskussion zu rücken, sondern auch desshalb, weil sie das
wichtigere Recht, das passive Wahlrecht, schon vielfach
gewohnheitsmässig besitzen, ohne dass darüber der Staat im
Geringsten aus den Fugen gekommen ist. Denn nicht allein
sind die Frauen nun ziemlich allgemein zur Theilnahme an
den höheren Studien in Gymnasien und Universitäten zuge-
lassen, welche die natürliche Vorbedingung und Einleitung
zu dieser Frage der Gleichberechtigung bilden, sondern sie
sind auch schon jetzt zu manchen Schul-, Staats-, Gemeinde-
und Verkehrsbeamtungen wählbar, die sicherlich grössere An-
forderungen an Kenntnisse und Charakter stellen, als die
1)
1) felden wäre vielleicht die Reformation in Bern nicht so rasch vor
sich gegangen. Ein etwas komisches Beispiel von Frauenstimmrecht
war das Auftreten der Generalin Reding auf der Schwyzer-Lands-
gemeinde. («Betsy Schwig!»)
Frauenstimmrecht.
jenigen, die für das allgemeine Stimmrecht als genügend er-
achtet werden. Wo das passive Wahlrecht in so hohem Mass-
stabe besteht, ist ein eigentlicher Grund, das aktive auszu-
schliessen, nicht mehr vorhanden und es ist, wie schon Ein-
gangs gesagt wurde, nicht recht abzusehen, warum eine Lehrerin,
die in ihrer Schule schweizerische politische Geschichte und
Verfassungskunde lehren darf, nicht fähig sein sollte an
einer Referendums- oder Verfassungsabstimmung, oder an
einer Wahl Theil zu nehmen. Es fehlt hier also die Logik
in diesen Verhältnissen, wie sie sich meistens ganz that-
sächlich gebildet haben und erst nachträglich gesetzgeberisch
gerechtfertigt worden sind 1), und dieselbe wird sich Raum
verschaffen, wie es ihrer Natur entspricht, sobald einzelne Vor-
urtheile dagegen, durch die Praxis und das Beispiel anderer
Länder, abgeschwächt, oder ganz beseitigt worden sind.
«Jeder Despotismus — sagt uns ein bekannter eng-
lischer Philosoph — sei er politisch oder sozial, betreffe er Ge-
schlecht, Kaste, Alter, oder was immer sonst, muss von
einer wachsenden Civilisation schliesslich hinweggeräumt
werden».
III.
Welches sind die muthmasslichen politischen
Wirkungen des Frauenstimmrechts?
Das ist eigentlich die grösste Frage dabei. In den meisten
Staaten, ganz besonders bei uns, wo man dermalen in weiten
1) Wir erinnern uns z. B. an einen Fall, wo eine Eisenbahn-
kassierin zuerst bloss als Stellvertretung ihres erkrankten Vaters
fungirte und dann später, als die Sache nichts Auffallendes mehr
besass und sich auch sonst bewährt hatte, selbständig angestellt
wurde.
Frauenstimmrecht.
Kreisen für alles Neue eine fast ebenso grosse Zuneigung
besitzt, wie weiland die Athener 1), würde die Frage sehr
an Bedeutung zunehmen und sogar die natürliche Abneigung
aller herrschenden Klassen, ihre Macht mit anderen zu theilen,
überwinden können, wenn man mit einiger Sicherheit die poli-
tischen Folgen einer solchen Neuerung zu ermessen im Stande
wäre. Bisher bestehen darüber keine bestimmten, oder vielmehr
ganz entgegengesetzte Ansichten und das wesentlichste Mittel
sich zu informiren; die Erfahrung in anderen Ländern ist
entweder gar nicht, oder nur in Gebieten vorhanden, die uns
einigermassen ferne stehen.
1. Eine Erfahrung besitzt eigentlich nur Amerika, wo
das volle Frauenstimmrecht, überhaupt die völlige Gleich-
berechtigung der Frauen nun seit beinahe 30 Jahren, man
kann also sagen seit einer Generation, besteht. Thatsächlich
ist dies jedoch auch nur in einem einzigen Gliederstaate der
Union, Wyoming, der Fall. Dort wurde das Frauenstimm-
recht in der ersten Legislatur in Vorschlag gebracht,
nachdem im Jahre 1868 das Territorium mit bloss ungefähr
5000 Seelen Bevölkerung in der damaligen «grossen amerika-
nischen Wüste» entstanden war, und es wird sogar erzählt,
dass man die Sache von der einen Seite mehr als einen Scherz
angesehen, von der anderen dagegen als ein Reklamemittel
für die Kolonisation betrachtet habe, wodurch man das neue
Staatswesen in der Welt bekannt machen könne. In der That
votirte die zweite Session der beiden Kammern bereits die
Abschaffung dieses Stimmrechts, der Gouverneur belegte
jedoch die Abschaffungsbill mit seinem Veto, und die nöthige
Zweidrittel-Mehrheit der Kammern zur Aufhebung des Vetos
kam nicht zu Stande. Das Gesetz blieb bestehen und gieng
in die Verfassung des Staates über, als derselbe im Jahre
1) Aр.-Geschichte XVII, 21.
Frauenstimmrecht.
1890, als solcher, in die Union aufgenommen wurde, womit
zugleich der thatsächliche Beweis geleistet war, dass der Ein-
führung des Frauenstimmrechts kein Artikel der Bundes-
verfassung entgegenstehe, sondern jeder Staat der Union,
oder auch diese selbst, es einführen können. Ueber seine
allgemeinen Wirkungen sprechen sieh offizielle Be-
richte wie folgt aus:
«Woman suffrage, although resting on equity, supported
by reason and confirmed by experience, has hitherto gained
but partial acceptance as a principle of political philosophy.
It commands more and more of public attention in many
portions of our own land and in other countries, whose poli-
tical institutions look toward freedom of the people. But
to-day the new territory of Wyoming is the only spot on
the earth where the political privileges of women are equal
and identical with those of men. It was a bold and gallant
stroke on the side of reason and of justice long delayed,
that act of our first legislative assembly; and what wonder
that the eyes of the world have been turned on Wyoming
ever since.
Elsewhere objectors persist in calling this honorable
statute of ours «an experiment». We know it is not, — that
under it we have better laws, better officers, better institu-
tions, better morals and a higher social condition in general
than could otherwise exist, — that not one of the predicted
evils, such as loss of native delicacy and disturbance of
home relations, has followed in its train, — that the great
body of our women, and the best of them, have accepted
the elective franchise as a precious boon and exercise it as
a patriotic duty, — in a word, that, after twelve years of
happy experience, woman suffrage is so thoroughly rooted
and established in the minds and hearts of this people, that
among them all no voice is ever uplifted in protest against
Frauenstimmrecht.
or in question of it. For these reasons, also, there rests on
us the obligation to so guard and elevate the social order
as to make of Wyoming an ever-brightening star for the
guidance of this new grand movement in the interest of
human freedom.» (Botschaft des Gouverneurs an die Legis-
lative vom 12. Januar 1882.)
In zwei frühern Botschaften des Gouverneurs von 1871
und 1873 kommen folgende Stellen über diesen Gegenstand vor:
«There is upon our statute book «an act granting to the
women of Wyoming territory the right of suffrage and to
hold office», which has now been in force two years. Under
its liberal provisions women have voted in the territory,
served on juries and hold office. It is simple justice to say
that the women entering, for the first time in the history
of the country, upon these new and untried duties, have
conducted themselves in every respect with as much tact,
sound judgment and good sense as men.
The experiment of granting to women a voice in the
government, which was inaugurated, for the first time in
the history of our country, by the first legislative assembly
of Wyoming, has now been tried for four years. I have
heretofore taken occasion to express my views in regard to
the wisdom and justice of this measure and my conviction,
that its adoption had been attended only by good results.
Two years more of observation of the practical working of
the system have only served to deepen my conviction that what
we, in this territory, have done, has been well done, and
that our system of impartial suffrage is an unqualified success.»
In einer englischen Zeitschrift «Fortnightly Review»
findet sich folgende Betrachtung, nach dem Auszug der
Berliner «Nation»:
Dass ein so radikales Gesetz durchgehen konnte, ver-
dankten die Frauen dem ersten Gouverneur von Wyoming.
Frauenstimmrecht.
John A. Campbell. Die Gesetzgeber hatten zum Theil den
Vorschlag als eine Art «joke» betrachtet, während ein anderer
Theil die Idee, den Frauen das volle Stimmrecht zu geben,
als eine vortreffliche Reklame für das neue Territorium
ansah. Der Gouverneur aber nahm die Sache ernst und
vertheidigte das Recht der Frauen auch durch sein Veto,
als zwei Jahre später eine Bill auf Beseitigung des Frauen-
stimmrechts eingebracht wurde. So geschah es, dass das
Territorium Wyoming bis heute die absolute politische
Gleichberechtigung beider Geschlechter geniesst. Man kann
also dort von einer zwanzigjährigen Erfahrung sprechen.
Und in dieser Periode hat Wyoming sich allmählich zu einem
Staatswesen mit mehr als 100000 Einwohnern entwickelt.
Ferner wird konstatirt, dass das Experiment im Ganzen
überraschend günstig ausgefallen ist. Der Prozentsatz der
Frauen, welche ihr Wahlrecht ausüben, ist sehr gross (bis
zu 80 Proz.). Trotzdem haben sich die Frauen nicht in
aufdringlicher Weise in die Politik gemischt. In die parla-
mentarische Vertretung des Territoriums ist bisher keine
Frau — trotz der gesetzlichen Befähigung — gewählt
worden. Dagegen haben sie ihr Stimmrecht dazu benutzt,
um Männer in die gesetzgebenden Körper und in öffentliche
Aemter zu bringen, welche sich bereit zeigten, gegen Trunk-
sucht, Spiel, Prostitution, sowie politische Korruption und
für eine ausgiebige, unentgeltliche öffentliche Schulerziehung
einzutreten. Thatsächlich soll in Wyoming die Zahl der
Analphabeten denn auch geringer sein, als in irgend einem
anderen Staat oder Territorium der Union. Auch ein Gesetz
über die bessere Ventilation in Bergwerken wird auf die
Initiative der Frauen von Wyoming zurückgeführt. Die Frage:
«Hat die politische Gleichberechtigung der Geschlechter auf
das Familienleben und speziell auf das Verhältniss der Ehe-
Frauenstimmrecht.
gatten zu einander einen schädigenden Einfluss ausgeübt?»
wird kategorisch verneint. Es wird im Gegentheil erzählt,
dass sie zu einer der letzten Präsidentschaftwahlen von ihren
männlichen Angehörigen in Kutschen zu den Wahllokalen
geführt worden seien.
Dagegen dürfen wir auch nicht verschweigen, dass auf
eine Lobrede des Bundessenators Carey von Wyoming über
das Frauenstimmrecht daselbst, ein amerikanisches Blatt, die
«Omaha Bee», gelegentlich folgenden Schmähartikel enthielt:
«Weder Senator Carey, noch irgend Jemand anders, der
mit den Plänen der Frauenstimmrechtler einverstanden ist,
hat je feststellen können, welche Vortheile das Frauen-
stimmrecht dem Volke von Wyoming in sittlicher, gesell-
schaftlicher, oder finanzieller Hinsicht gebracht hat. Was
hat Wyoming vom moralreformatorischen Standpunkte aus
aufzuweisen? Ist die Politik dadurch gereinigt worden, dass
den Frauen das Recht verliehen worden ist, zu stimmen,
Aemter zu bekleiden und als Geschworne zu dienen? Ganz
sicherlich nicht! Das politische Getriebe ist, wenn es sich
überhaupt verändert hat, nur noch schmutziger geworden,
als es früher war. Der erfolgreiche Kandidat muss nicht
nur mit den schlechten Männern schachern, sondern auch
mit den schlechten Weibern. Haben Verbrechen und Laster
in bemerkbarer Weise abgenommen? Keineswegs. Die Städte
und Ortschaften von Wyoming sind nicht freier von Ver-
brechen und Lastern als diejenigen anderer Staaten.»
Kurze Zeit nachher führten die «Latter-Day Saints» in
Utah das Frauenstimmrecht ein, um mittelst dieser Stimmen
der Frauen der starken Einwanderung der «Heiden» in ihren
Staat besser die Waage zu halten. Das bezügliche Gesetz
Frauenstimmrecht.
vom 12. Februar 1870 verlieh jeder im Territorium seit sechs
Monaten wohnhaften, geborenen oder naturalisirten Ameri-
kanerin im Alter von 21 Jahren das Stimmrecht. Gegen
dieses Gesetz, das indirekt der Polygamie diente, richteten
sich nun aber die auf allmählige Abschaffung derselben zielenden
Bestrebungen der Union, und der Kongress verbot daher
schon durch ein Bundesgesetz vom 22. März 1882 den poly-
gamen Männern und Frauen die Theilnahme an Wahlen
irgendwo im Gebiet der Union, so dass das Stimmrecht nur
für die monogamen Frauen erhalten blieb. Ein zweites Bundes-
gesetz vom Februar 1887, die sogenannnte «Edmunds Tucker-
Bill», hob dann aber auch diesen Ueberrest auf (mit welchem
konstitutionellen Recht ist neben der von dem Kongress ge-
nehmigten Verfassung von Wyoming allerdings schwer er-
sichtlich) und es ist erst neuerlich in dem jetzigen Staate Utah
wieder hergestellt worden. Aus der ersten siebzehnjährigen
Periode des Frauenstimmrechts in Utah lässt sich daher nicht
sehr viel schliessen, da dort die Frage zu sehr mit dem
Mormonenthum verbunden war.
Das dritte, 1853 entstandene Territorium mit Frauen-
stimmrecht, Washington, führte dasselbe durch ein Gesetz
vom 22. November 1886 und eine Stimmregister-Verordnung
von 1886 ein. Das Gesetz wurde dann von dem Territorial-
Obergericht, wegen eines Formfehlers in der Ueberschrift, für
nichtig erklärt, jedoch am 18. Januar 1888 neuerdings er-
lassen. Auch dieses Gesetz erklärte das Obergericht aber
wieder für nichtig, weil es dem Kongressakt vom 23. März
1853, durch den das Territorium organisirt worden war,
widerspreche, was keinesfalls richtig ist. Der Kongress selbst
hat dies niemals ausgesprochen und die Meinung der Rechts-
gelehrten scheint die zu sein, dass der oberste Gerichtshof der
Union die Giltigkeit des Gesetzes von 1888 anerkennen
Frauenstimmrecht.
würde. 1) Immerhin ist der Bestand desselben thatsächlich
aufgehoben, auch in der jetzigen Staatsverfassung nicht aus-
drücklich aufgeführt, und es lassen sich daher aus diesem
Staate ebenfalls keine Erfahrungen von den Wirkungen dieser
Einrichtung registriren. Ebensowenig ist dies der Fall in
Colorado, wo die Sache noch zu neu ist, oder in den Staaten
Oregon, Nebrasca, Indiana und Süd-Dacota, wo die Legislaturen
zwar das Frauenstimmrecht votirt haben, die Volksabstim-
mung jedoch, soweit sie vorkam, nicht das nämliche Resultat
ergab. In Nevada ist erst in diesem Februar ein dahin-
zielender Beschluss, vorläufig vom Senat, angenommen worden.
Man kann also sagen, in den Vereinigten Staaten von Amerika
ist das Frauenstimmrecht, überhaupt die Rechtsgleichheit der
Frauen, eine Frage, die sich muthmasslich in der nächsten Ge-
neration zu Gunsten der Frauen entscheiden wird. Erfahrungen
darüber sind jedoch einstweilen einzig in Wyoming vorhanden
und der gebildetste Staat der Union, Massachusetts, hat das-
selbe vorläufig abgelehnt. Es wird ganz auf die Qualität der
Frauen in den Staaten, die dieses Recht ganz oder theilweise
besitzen, ankommen, ob diese Neuerung dort zum Siege ge-
langt. Da aber im Allgemeinen die Bildung der Frauen in
Amerika derjenigen der Männer zum mindesten gleichsteht,
so ist die Wahrscheinlichkeit dafür vorhanden.
1) Ob in Washington das Frauenstimmrechl besteht, ist also
theoretisch einigermassen fraglich. Faktisch ist es nicht der
Fall, rechtlich aber sagt ein Bericht von 1895: «After consultation
with some of the best legal talents of Chicago we are of the opinion,
that all women who were voters in the territory of Washington
are still voters, … that a case brought and prosecuted to the
supreme court of the United-States could restore to every woman
the right of the elective franchise.»
Frauenstimmrecht.
Aus den anderen Ländern erfahren wir einstweilen durch
den Premierminister von Neu-Seeland, Seddon, dass das
Frauenstimmrecht bisher keine üblen Früchte gezeitigt hat.
Bei der letzten Wahl haben 90% aller stimmberechtigten
Frauen von ihrem Rechte Gebrauch gemacht. Die Konser-
vativen in der Kolonie behaupten, dass das jetzige Parlament
besser ist, als die letzten vier oder fünf. Die Befürchtung,
dass den Frauen das «ewig Weibliche» verloren gehen würde,
wenn sie sich an der Politik betheiligten, und dass sie dann
keinen Sinn mehr für Häuslichkeit und Familie hätten, hat sich
bisher nicht erfüllt. Im Gegentheil, es haben die Frauen durch
ihren politischen Einfluss «die Herren der Schöpfung» gehoben.
Die Wahlen verlaufen jetzt viel anständiger. Die Leute be-
nehmen sich besser. Alles geht viel stiller und ehrbarer zu.
Dessenungeachtet besteht das Frauenstimmrecht einstweilen
nur in einzelnen Staaten von Australien, in andern nicht.
In England ist die allgemeine Meinung die, welche
sogar Gegner theilen, dass dasselbe in Schul- und lokalen
Angelegenheiten gute Wirkungen gezeigt habe. Es denkt
daher dort Niemand daran, es wieder zu beseitigen, soweit
es besteht, wenn auch an eine vollständige Einführung noch
nicht zu denken ist.
Es ist anzunehmen, dass das Frauenstimmrecht in
Amerika, Australien und England einen dauernden Bestandtheil
der Verfassung, wenigstens in beschränktem Massstab, für ge-
wisse Gegenstände der Gesetzgebung und Verwaltung, bilden
wird. Ferner ist gewiss, dass das Frauenstudium und damit
auch die Zulassung der Frauen zu gelehrten und anderen
Berufsarten zunehmen wird, womit ihre Fähigkeit über
öffentliche Angelegenheiten abzustimmen und öffentliche
Frauenstimmrecht.
Aemter und Anstellungen zu bekleiden erhöht werden wird und
eine Minderwerthigkeit in dieser Weise ausgebildeter Frauen
gegenüber den oft viel weniger gebildeten Männern nicht
länger behauptet werden kann. Und endlich ist anzunehmen,
dass mit der zunehmenden selbständigen Erwerbsfähigkeit
der Frauen, auch ihre Neigung sich mit öffentlichen Dingen
aktiv zu beschäftigen zunehme, weil sie die Nothwendig-
keit verspüren werden, ihren selbständigen Erwerb durch
eine gute Gesetzgebung zu vertheidigen. Eine gute Gesetz-
gebung in seinem Sinne erlangt nur derjenige sicher, der
das Recht hat, daran selber Theil zu nehmen, sonst bleibt das
mehr oder weniger illusorisch. Daher urtheilt ein englischer
Philosoph völlig richtig, wenn er sagt, das allgemeine Wahlrecht
sei nicht desshalb so wichtig, weil es den daran Betheiligten
ein Recht, oder eine Satisfaktion ihres Selbstgefühls ver-
schaffe, sondern weil es ihnen allein eine Garantie dafür biete,
nicht schlecht regiert zu werden. Der weitaus grössten Zahl
von Menschen in einem Staat ist es in der That gleichgültig
und muss es gleichgültig sein, ob sie an der Regierung
desselben aktiv Theil nehmen können, oder nicht, aber gut
regiert werden, das wollen Alle und dafür müssen sie er-
fahrungsgemäss selbst sorgen, das wird ihnen nicht als Ge-
schenk der Götter entgegengebracht. Und dieses Interesse
haben Frauen gerade so gut, wie Männer. Das wird sie
allmählig in allen Ländern dazu bewegen, diese Garantie
in ihre eigene Hand nehmen zu wollen.
2. Was die politische Parteinahme der Frauen
anbetrifft, so bestehen darüber sehr verschiedene Ansichten,
und, es ist beinahe anzunehmen, auch verschiedene Ver-
hältnisse in den einzelnen Ländern. In England und Frank-
reich neigt man vorzugsweise zu der Ansicht, dass die stim-
Frauenstimmrecht.
menden Frauen die liberalen, oder radikalen Parteigrup-
pen verstärken würden, wenigstens giengen alle Vorschläge
zur Einführung des Frauenstimmrechts bisher von dieser Seite
aus und sind namentlich die weiblichen Befürworterinnen in
der Presse und in Versammlungen meist leidenschaftliche An-
hängerinnen des politischen, sozialen und religiösen Radikalis-
mus. Eine ähnliche Meinung scheint in Deutschland zu herr-
schen, wo bisher bloss die sozialistische Partei 1) und die ihr
näher stehenden sozialpolitischen Kreise etwas von Frauen-
stimmrecht wissen wollen. Es ist daher in England bisher
das Unterhaus der Erweiterung des Frauenstimmrechts ge-
neigter gewesen, als das Oberhaus und die höheren Gerichtshöfe.
Immerhin war auch Gladstone 2) im Jahre 1892 dagegen, ebenso
im Jahre 1897 Harcourt, der leader der Liberalen, der Staats-
rechtslehrer Bryce, der frühere Handelsminister Mundella und
sogar der Radikale Labouchère, der es ursprünglich befür-
wortet hatte. Uebrigens steht in England die Frage nur so,
1) Das Erfurterprogramm enthält das Frauenstimmrecht; vergl.
Jahrbuch VI, 699. Ein Votum von Bebel im Deutschen Reichstag
ist in den Beilagen abgedruckt.
2) Die Argumente Gladstone's richteten sich in erster Linie gegen
die Vorschläge dieses besonderen Gesetzentwurfes, welcher sämmt-
lichen verheiratheten Frauen das Stimmrecht vorenthält, und es nur
den unverheiratheten verleiht. Müsse doch im Grunde bei Familien-
müttern das Gefühl der Verantwortlichkeit viel ausgeprägter sein;
im Allgemeinen aber sei die gesammte Frauenstimmrechtsfrage noch
nicht vom Volke in dem Grade aufgenommen worden, dass sie für
das Parlament spruchreif sei. Einstweilen bleibe eine so tief ein-
greifende Veränderung besser noch Gegenstand der Erörterung.
Hätten doch selbst viele Frauen sich gegen die ihnen zugedachte
Ertheilung des Stimmrechts ausgesprochen. Ehe das Parlament eine
solche beschliesse, müsse festgestellt werden, dass eine überwältigende
Mehrheit der britischen Frauen diese Rechtswohlthat auch wirklich
Frauenstimmrecht.
ob das allgemeine Frauenstimmrecht, namentlich also für
die Parlamentswahlen, einzuführen sei; es ganz zu beseitigen,
soweit es schon besteht, davon ist jetzt nicht mehr die Rede,
während noch 1832, bei Anlass der ersten Reformbill, eine
einzige alleinstehende Dame es in einer Petition an das
Unterhaus begehrte und dasselbe darüber in Gelächter aus-
brach. Am verbreitetsten ist in England die Meinung, dass die
Frauen selber einstweilen eine Erweiterung des Stimmrechts
nicht haben wollen, ein Standpunkt, den namentlich Bryce
und Gladstone vertraten, und der in einem von 100 Damen
der englischen Aristokratie bei dem letzten Anlasse ver-
breiteten Aufruf seine theilweise Bestätigung fand. In Amerika
(Boston) wurde daher, von dem gleichen Standpunkte aus-
gehend, schon der Vorschlag gemacht, die Frauen selbst über
diese Vorfrage abstimmen zu lassen.
Man kann also im Ganzen annehmen, dass man in
England und Amerika das Frauenstimmrecht für eine Stärkung
der liberalen, oder radikalen Bestrebungen ansieht.
2)
2) verlange. Gewähre man den Frauen aktives und passives Wahlrecht,
so folge logisch daraus die Berechtigung nur Besetzung jedes Amtes.
Einzelne Frauen mögen ja allerdings für jedes Amt befähigt sein,
gerade wie es Männer unter 21 Jahren gebe, die besser zur Er-
füllung der Bürgerpflichten befähigt seien, als andere ältere.
Aber die Ausnahme vermöge doch nimmer die allgemeine Regel
umzustossen. Gladstone hegte keine Befürchtung, dass die Frauen
den Machtbereich der Männer wesentlich beschränken würden: aber
die Zartheit, die Reinheit und Feinheit, der Adel der weiblichen
Natur, welche bisher die Quelle der Macht der Frauen bildeten,
dürften verloren gehen. Der Umstand, dass man den Frauen den
Besuch der Universitäten und die Ausübung verschiedener gelehrter
Berufsarten geöffnet habe, möge den Bestrebungen, weiter nach
dieser Richtung zu gehen, einen Schatten von Recht verleihen, aber
es sei nur ein Schatten, und es wäre höchst bedenklich, die Frauen
in den Wirrwarr männlicher Lebensthätigkeit zu stürzen.
Frauenstimmrecht.
In Neuseeland stimmen die Frauen für die liberale
Partei. Ein bezüglicher Bericht sagt darüber unter Anderem:
«Die Frauen eilen in Mengen an die Wahlurne. Sie
nehmen das grösste Interesse an den politischen Käm-
pfen und tragen bedeutend dazu bei, dass dieselben in
Ruhe und Frieden abgehen. Den Frauen haben es übrigens
die Liberalen vor Allem zu danken, dass sie bei den jüngsten
Wahlen einen so glänzenden Sieg davongetragen. Die Be-
fürchtung, die weiblichen Wähler möchten sich von der
Geistlichkeit leiten lassen, hat sich nicht bestätigt; sie traten
im Gegentheil mit voller Energie für die jetzige freie, welt-
liche und obligatorische Schule ein. Wahr ist allerdings, dass
die Frauen in vielen Fällen ihren Eifer für die Mässigkeits-
sache bezeugten, aber für gänzliches Verbot des Genusses
geistiger Getränke waren die wenigsten. Im Ganzen zeigten
sie bei der ersten Wahl, an welcher sie theilnahmen, eher die
Tendenz, mit ihren männlichen Mitwählern zu harmoniren,
als denselben Opposition zu machen. Einige Politiker schrieben
es dem Einfluss der neuseeländischen Frauen zu, dass die
Legislatur auch die Ernennung von Frauen zu Inspektoren
von Irrenhäusern gestattet hat, dass ein Gesetz zum Schutz
der Säuglinge gegeben, dass die Adoption von Kindern ge-
setzlich besser geregelt worden ist und die Behörden jetzt
streng gegen Bordelle vorgehen. Eines ist jedenfalls sicher,
der Trunksucht und deren Förderern hat die weibliche Wähler-
schaft Neuseelands den Vernichtungskrieg erklärt.»
In Holland lautet das Programm der neuen «Nieder-
ländischen Volkspartei» gleich in seinem ersten Artikel:
«Zweck der Niederländischen Volkspartei ist: a) die
Erlangung des allgemeinen gleichen Wahlrechts für alle voll-
jährigen männlichen und weiblichen Niederländer, denen das-
selbe nicht durch richterliches Urtheil aberkannt ist, oder
Frauenstimmrecht.
die nicht durch richterlichen Spruch die Verfügung über ihr
eigenes Vermögen verloren haben.»
In dem finnländischen Landtag sprach sich im
Jahre 1889 der Bischof Alopeus, bei Anlass der Frage über
Zulassung der Frauen zum akademischen Studium, dahin aus,
es sei ungerecht, dass man dem Weibe, nachdem die Kirche
demselben die religiöse Offenbarung zu Theil werden lässt,
die wissenschaftliche Offenbarung vorenthalte. Die Staats-
verwaltung ferner dürfte durch die Aufnahme der Frauen in
den Beamtenstand nur gewinnen, und zwar u. A. auch darum,
weil die Administration dadurch mehr ruhige Elemente
besitzen würde; die Frau sei nicht allein fleissiger, sondern
auch bescheidener, geduldiger und duldsamer. In sozialer
Beziehung endlich könne die Erweiterung der Erwerbsfähig-
keit des Weibes, besonders in Rücksicht auf die unverhei-
rathet Bleibenden, nur vom Guten sein. Aber auch als Gattin
und Mutter würde eine höher gebildete Frau nicht Zerwürfniss
in die Familie bringen, sondern im Gegentheil nur Festigung
und Steigerung der geistigen und sittlichen Bande.
In Norwegen stimmten über die Einführung des so-
genannten Gothenburger-Systems der Wirthschaftslizenzen die
25 Jahre alten Frauen ebenfalls mit und es wird angenom-
men, dass durch diesen Einfluss Norwegen vor den Ver-
wüstungen der zunehmenden Trunksucht gerettet worden sei.
Im Ganzen lässt sich vielleicht die Meinung vertreten,
dass durch die Einführung des allgemeinen Frauenstimm-
rechts der konservative Einfluss im besten Sinne
verstärkt werden würde. Die Frauen sind von Natur kon-
servativ, sie halten am treusten und am längsten an dem-
jenigen fest, was sie einmal als wahr und gut erkannt haben;
sie haben aber dabei auch eine ideale und selbst eine heroische
Frauenstimmrecht.
Anlage, wenn dieselbe nicht durch eine schlechte Erziehung,
oder durch die Männer, mit denen sie umgehen, verdorben
wird, oder überhaupt, vermöge ihrer untergeordneten Rechts-
stellung, gar nicht zur Geltung gelangen kann. Ihr Radikalismus
hat zum grössten Theile diesen edlen Ursprung, nur bei weni-
gen Emanzipirten beruht er auf einer missverstandenen Philo-
sophie, oder auf schlechten Sitten. Ohne allen Zweifel würde
der Staat sittlicher werden, in dem die Frauen das Stimm-
recht haben, manche Abstimmungen, zum Beispiel eine solche
in Genf vom vorigen Jahre über die «maisons de tolérance»
würden unmöglich werden. Denn der Einfluss der Frauen (soviel
sehen sie meistens ein) beruht in letzter Linie doch auf der
Achtung vor ihnen und daher auf der Sittlichkeit. Wo
Unsittlichkeit herrscht und den Ton angiebt, da ist die Frau
rechtlich Sklavin und wenn sie den Mann faktisch wieder zu
ihrem Sklaven macht, so ist das die natürliche Nothwehr, die
ein solches System hervorruft. Die Frauen sind, wie schon
öfters geäussert wurde, die «letzte Reserve» der Staaten, die
in's Gefecht kommt und kommen muss, wenn die Männer
zu sehr in Realismus und Materialismus versunken sind.
Darauf beruht unseres Erachtens überhaupt diese ganze
Bewegung und auch ein Theil der Opposition gegen dieselbe.
Denn es unterliegt keinem Zweifel, dass beides zuerst oft eine Art
von Krankheitserscheinung ist. Es frägt sich nur, welches dann
das Bessere ist, Krankheiten der Völker so lange als möglich
zu verschweigen und durch blossen passiven Widerstand zu be-
kämpfen, oder Mittel dagegen anzuwenden, die vorhanden sind.
IV.
Man darf also schliesslich die Frage wohl so stellen:
Welches sind die Gründe, die gegen das Stimmrecht der
Frauen, beziehungsweise gegen ihre Betheiligung an den
Frauenstimmrecht.
öffentlichen Angelegenheiten sprechen? Denn als das Natür-
liche und an und für sich Wünschenswerthe erscheint doch die
Rechtsgleichheit aller Menschen, die dem gleichen Volke und
Staate angehören und auf der nämlichen Stufe der Civilisation
stehen, nicht das Gegentheil. Auch besteht ja diese Rechts-
gleichheit schon in wesentlichen Theilen des Rechts, ganz
besonders im Strafrecht, in welchem die Frauen im Allge-
meinen als voll und gleich verantwortlich, wie die Männer,
angesehen werden und ihnen nicht eine angebliche Minderwer-
tigkeit in Bezug auf Anlage, oder Erziehung zu Gute kommt.
Die Hauptgründe, welche gegen die Frauen angeführt
zu werden pflegen, sind die folgenden:
1. Mangelhafte Befähigung, oder Bildung.
Darüber ist nur zu sagen, dass dieselbe, in unseren Verhält-
nissen wenigstens, nicht vorhanden ist; die Mädchen erhalten
eine Schulbildung, die sie durchaus den Knaben ebenbürtig
macht und es zeigt sich auch in den Schulen keineswegs ein
Unterschied der Befähigung zu Ungunsten der Mädchen, der von
ihrem angeblich «kleineren Gehirn», oder dergleichen natürlichen
Anlagen herrühren würde. 1) Eine höhere Bildung, als die der
Elementarschule, ist für die Ausübung des Stimmrechts nir-
gends, wo dasselbe besteht, gefordert und auch selbst darin
steht den Frauen dermalen entweder keine Schranke mehr ent-
gegen, oder sie könnte, bei einigermassen gutem Willen, leicht
weggeräumt werden. Man kann ohne Uebertreibung sagen, die
1) Zeitweise kann eine gewisse Inferiorität der Frauen,
oder, besser gesagt, es kann eine zeitweise Behinderung derselben an
einer intensiven geistigen Beschäftigung vorhanden sein, die aber
nicht in den Verhältnissen ihres Gehirns ihren Ursprung hat, sondern
mit andern natürlichen Ursachen zusammenhängt. Darin ist auch
eine neueste Schrift, «Dr. Max Runge, Das Weib in seiner Geschlechts-
individualität, 1897» unseres Erachtens wesentlich zu berichtigen.
Frauenstimmrecht.
Frauen haben die gleiche Bildung, wie die grosse Masse der
gegenwärtig Stimmberechtigten, und was das Interesse an
politischen Dingen, oder das natürliche Gefühl für das Rechte
und Wahre darin anbetrifft, so sind sie im letzteren den
Männern mitunter überlegen und das Interesse kommt mit
der Uebung, wo es noch nicht genügend vorhanden ist.
Man kann nicht von Jemand verlangen, dass er sich lebhaft
für ein Gut interessire, das er niemals zu geniessen bekom-
men kann. Das ist ja der ganze Vorzug der demokratischen
Staatseinrichtung vor jeder anderen, dass sie die Menschen
durch Theilnahme am Staatswesen erzieht und auf eine höhere
Stufe hebt. Wäre das nicht der Fall, so wäre die Frage
sehr offen, ob sie die Palme verdiente.
2. Die Unweiblichkeit einer Beschäftigung mit der
Politik, die ferner angeführt zu werden pflegt, beruht
wesentlich auf Gewohnheitsanschauungen, oder darauf, dass
die jetzigen Vertreterinnen der «Frauenrechte» zuweilen einen
etwas excentrischen Typus haben, wie er allen Vorkämpfern
für neue Ideen eigen zu sein pflegt, der sich aber verliert, wenn
dieselben Gemeingut geworden sind. Die Frauen, die stimm-
berechtigt sind, werden sich so wenig ausschliesslich mit Politik
beschäftigen, wie die grösste Zahl der Männer, und wenn man
sie überhaupt von einer Beschäftigung mit solchen Dingen fern
halten will, damit sie nur ein artiges Spielzeug, oder ein noth-
wendiges materielles Mittel zur Erhaltung des Menschen-
geschlechtes bleiben, so ist ihre ganze jetzige Erziehung, die sie
zu höheren Aspirationen veranlasst, eine verfehlte zu nennen.
Es ist dann das Beispiel der Athener zu befolgen, die ihre
Frauen haremartig einsperrten und zu ihrer geistigen Unter-
haltung Hetären bevorzugten. 1)
1) Das Beispiel der Aspasia ist bekannt. Darin waren auch
die gebildetsten Athener nach unseren jetzigen Begriffen etwas roh.
Frauenstimmrecht.
Ob es daneben weiblicher, oder «schamhafter» (was hie
und da auch noch angerufen wird) ist, wenn die Mädchen bloss
zur Jagd auf Männer destinirt werden, das wollen wir dem
«weiblichen Gefühl» zur Beurtheilung überlassen, welches an
diesem Punkte der «Unweiblichkeit» der Frauen — Emanzi-
pationsbestrebungen den grössten Anstoss nimmt. 1)
Eigenthümlich ist es auch, dass diejenigen, welche die
Beschäftigung mit Staatsangelegenheiten für unweiblich halten,
oder überhaupt von der freieren Stellung der Frauen in
Bezug auf Berufswahl Unglück für dieselben befürchten
(was ja in Bezug auf einige Berufsarten richtig sein könnte),
ihnen gerade diejenigen Berufsarten ungehindert ge-
statten, die wirklich in den allermeisten Fällen ein Unglück
für sie sind. Darüber sagt ein sehr berufener Zeuge
1)
1) Etwas Unweiblicheres, als die Art wie diese jungen Wesen
oft von ihren Müttern zu einem Ball, oder einer Hofpräsentation, man
darf fast nicht mehr sagen angekleidet werden, giebt es überhaupt
nicht, und die Damen der englischen Aristokratie, welche das Stimm-
recht unweiblich finden, dürften sich auch das ein wenig über-
legen. Eine amerikanische Zeitung sagte darüber im letzten Jahre:
«When the question of woman suffrage was up in Albany last winter,
there were more women who appeared against it, than in favour of
it. It was the old cry. that for women to vote would unsex them.
I am not here to advocate on this platform woman suffrage, hut I
have seen hundreds of women educating and caring for their children
and maintaining worthless husbands. The only thing I have known
those husbands to do was to vote. I know ladies who manage large
properties, carry on extensive charities, employ great numbers of
men as superintendents, gardeners and workmen, and yet the super-
intendents, the gardeners and the workmen enact the laws which
govern and tax the woman, whose, income, energy, activity and in-
telligence support them all, and she has no voice in the matter.»
1) Als die Frau des Sokrates ihn in seinem Gefängniss weinend be-
suchte, halle dieser weiseste aller Männer für sie nur das eine Ab-
schiedswort: «Schafft mir das Weib vom Halse».
Frauenstimmrecht.
(Alexander Dumas, nach einer Mittheilung des «Figaro»):
«Madame! Wenn ein den niedrigsten Klassen der Gesellschaft
entstammendes Mädchen mich bittet, ihr den Eintritt in den
Bühnenberuf zu erleichtern, so gebe ich ihm die verlangte
Unterstützung, falls es hübsch und begabt ist. Aber einem
wohlgeborenen, ehrbaren, und mit Mitteln versehenen Fräulein
schlage ich das immer ab, in Anbetracht, dass für ein junges,
in solchen Verhältnissen lebendes Mädchen alles, selbst der
Tod, einem so abscheulichen Dasein vorzuziehen ist.» Verbiete
man den Frauen also die theatralische Laufbahn, die jeden-
falls ihnen, und durch sie Anderen, mehr schadet, als das
Stimmrecht. Es ist keine geringe Heuchelei bei dieser ganzen
Prophylaxe vorhanden. Im Uebrigen sind Stimmrecht und
völlig freie Berufswahl nicht unzertrennlich und die Frauen
können sich, wenn sie einmal das Stimmrecht besitzen,
selbst am allerbesten gegen diejenigen Berufe gesetzgeberisch
aussprechen, die sie für unweiblich, oder schädlich erachten,
worüber ihnen unseres Erachtens sogar das allein mass-
gebende Urtheil zusteht.
3. Manche Schriftsteller besorgen auch lebhaft, die Frauen
möchten durch die Beschäftigung mit dem Stimmzettel von
ihren weiblichen Arbeiten (will sagen von der Küche) abge-
halten werden. Darauf ist abermals zu erwidern, dass dies
nur der Fall sein könnte, wenn sie sich ausschliesslich mit
Politik beschäftigen würden, oder in Folge des passiven
Wahlrechts zu zeitraubenden politischen Stellungen gelangten.
Das wird stets eine grosse Ausnahme bleiben. Die Ausübung
der gewöhnlichen bürgerlichen Rechte nimmt selbst bei uns so
wenig Zeit in Anspruch, dass sogar an Abstimmungstagen die
Küche, oder die sonstige häusliche Bequemlichkeit der Ehe-
gatten, Väter und Brüder darunter nicht viel zu leiden haben
wird.
Frauenstimmrecht.
4. Ein beständig wiederkehrendes Argument liefert der
Apostel Paulus mit seinem «mulier taceat in ecelesia». Man
darf dabei zugestehen, dass sich das nicht allein auf die
Kirche im engeren Sinne bezieht, sondern dass überhaupt
das Auftreten der Frauen in der Oeffentlichkeit verurtheilt
werden will. 1) Dagegen glauben wir, wie schon einmal gesagt,
nicht, dass der Apostel über die Verhältnisse der Frauen auf
alle Zeiten und für alle Völker massgebende Ansichten aus-
gesprochen habe, sondern solche, welche für die damaligen
Verhältnisse, namentlich der grossen griechischen Städte und
für die Art von Bevölkerung, ans der sich das erste Christen-
thum rekrutirte, am Platze waren. Von Staatsangelegenheiten
speziell spricht der Apostel ganz und gar nicht, was sich daraus
erklärt, dass er den damaligen Staat als eine vorübergehende
Erscheinung von sehr kurzer Dauer ansah, ja sogar selbst noch
das Aufhören desselben, die Wiederkunft Christi zum Welt-
gericht und eine ganz andere Weltordnung, zu erleben hoffte. 2)
Unter solchen Umständen verlieren diese oft citirten Worte
über das «Schweigen» der Frauen an Bedeutung. Die Lehre
des Apostels Paulus in Eph. V, 22 und ff. ist zwar ganz an-
wendbar auch für die heutigen Zeiten, und in jeder Ehe,
wie sie sein soll; aber nicht jede Frau kann einen Mann
haben und der Fehler der jetzigen Männer besteht vielfach
gerade darin, dass sie die Eigenschaften, die dazu ge-
hören, um «Herr und Haupt, wie Christus in der Gemeinde»
zu sein, gar nicht besitzen und dann blosse Haustyrannen
1) Noch vor Kurzem legte dies der Erzbischof von Paris in
einem konfidentiellen Rundschreiben an die Pfarrer seiner Diöcese
dahin aus, dass die Frauen bei gottesdienstlichen Handlungen auch
nicht singen dürfen, was allerdings dem Wortlaut der Vorschrift
und, so viel wir wissen, auch der korrekten kanonischen Regel
entspricht.
2) Vergl. den ersten Brief an die Thessalonicher IV, 16—18.
Frauenstimmrecht.
sind, die ihre eigene Unfähigkeit zwar empfinden, aber dennoch
nicht den Muth haben, den bessern Theil regieren zu
lassen. Wenn endlich diese Stellen aus den Briefen des
Apostels heute unbedingt verbindlich sein sollten, so müssten
vor Allem die Frauen auf dem Throne 1) getroffen werden,
die dort nicht allein eine Stellung in der Oeffentlichkeit haben,
welche sich mit der Ansicht des Apostels nicht verträgt,
sondern sogar in protestantischen Staaten irdisches Haupt
der Kirche sind. Von Christus selbst ist, wie ebenfalls
schon gesagt wurde, eine solche Lehre nicht vorhanden. Im
Gegentheil eine seiner ausführlichsten und tiefsten Reden —
man könnte auf heutigem Standpunkte sagen Predigten — rich-
tete er an eine einzelne Frau und hatte auch nicht das Ge-
ringste dagegen, dass dieselbe dann öffentlich als Verkündigerin
dieses Evangeliums bei ihren Stadtgenossen auftrat, so dass
man mit historischem Grund sagen könnte, der erste Prediger des
Christenthums sei, mit Zustimmung des Herrn, nicht ein Mann,
sondern eine Frau gewesen. 2) Das Christenthum kennt in seinen
allerwesentlichsten Vorschriften und Heilsbedingungen den ge-
schlechtlichen Unterschied so wenig, dass das kanonische Rechts-
buch genöthigt ist, da wo es die Rechtsungleichheit der beiden
Geschlechter betont, auf das alte Testament zurückzugreifen, 3)
1) Das Thronfolgerecht der Frauen besteht z.B. in England, Holland,
Russland, Spanien, Portugal, für gewisse Fälle auch in Oesterreich,
Preussen, Baiern, Sachsen und Württemberg. Gegenwärtig regieren
Frauen in England, Holland und Spanien. Ohne Zweifel können
schon nach heutigem Völkerrecht Frauen auch Gesandte werden.
2) Vergl. Ev. Joh. IV, 27—30, 39. Es wird auch nicht ohne
Grund die Vermuthung ausgesprochen, dass unter den ersten Chri-
sten, die zu Pfingsten den hl. Geist empfiengen, ganz gleichmässig
Frauen wie Männer gewesen sein müssen. Ap.-Gesch. I, 14, II, 1.
3) Decretalen II, 9, 23, c. 17: «Adam per Evam deceptus est,
non Eva per Adam. Quem vocavit ad culpam mulier, justum est
ut eum gubernatorem assumat, ne iterum feminea facilitate labetur.»
Frauenstimmrecht.
welches aber, wie wir im Eingang ans der israelitischen Ge-
schichte hervorhoben, ihn auch durchaus nicht immer festhält.
Diese religiösen Bedenken sind daher, wenigstens bei dem
grösseren Theil derer, die sie anführen, nicht ganz
ernstlich zu nehmen.
Wir läugnen im Uebrigen gar nicht, dass auch jetzt noch,
so gut wie in der antiken Welt, Manches vorhanden ist, was
gegen die direkte Betheiligung der Frauen am Staatswesen,
oder wenigstens gegen ihre sofortige und gänzliche
Emanzipation spricht. 1) Aber wo sind solche Schwierigkeiten
nicht bei jeder Emanzipation vorhanden gewesen, und wollen
wir desshalb die Emanzipation der Sklaven, der Leibeigenen
und Hörigen des Mittelalters, der politisch unselbständigen
Unterthanen, oder «Hintersässen» auch in unserer Geschichte,
verurtheilen, oder als unzweckmässig erklären?
Es ist auch wahr, dass man dermalen, gerade in den
gebildeten Klassen, ziemlich wenige junge Damen sieht, von
denen man vollkommen überzeugt sein könnte, dass sie sich zum
Stimmrecht eigneten. Aber eignen sie sieh etwa mit ihrer
jetzigen Erziehung besser zum Haushalt und zur Kinder-
erziehung? Die meisten haben allerlei dilettantische
Liebhabereien, Musik, Malerei. Romane, oder Radfahren
und anderen Sport, statt wirklicher Interessen, im Kopfe; oder
1) Wahr ist sogar, dass gegenwärtig noch an den Frauen, die
stark in die Oeffentlichkeit treten (ausser in regierender Stellung),
eine Art von levis nota haftet. Nicht Jedermann möchte sie zur Ehe-
genossin, oder Mutter haben. Dagegen nimmt auch (als Gegengewicht)
von ihnen allein die Oeffentlichkeit Notiz. Wenn eine Schauspielerin,
oder Tänzerin, oder Sängerin, oder Schriftstellerin stirbt, erfährt es
durch die Presse die ganze Welt, während die edelste und bedeutendste
Frau anderer Art ganz unbeklagt von ihrem Volke dahingeht.
Frauenstimmrecht.
sie werden durch ihre Erziehung bloss zur Genusssucht und
zu «gesellschaftlichen Pflichten» angeleitet und wünschen dann
lediglich zu heirathen, um in dieser Richtung ungestört
fortleben zu können, keineswegs aber, um ernste Pflichten da-
mit zu übernehmen. Von Seite der Männer sieht man in den
unteren Schichten der Gesellschaft eine Frau als eine unbe-
zahlte Magd, ohne Freiheit der Aufkündung ihrer Dienst-
leistungen, oft beinahe als ein gekauftes Arbeitsthier an, in
den oberen entweder als einen Luxusgegenstand, oder als ein
gutes Mittel, um auf dem einfachsten Wege seine Ver-
mögensumstände zu verbessern. Bei einer derartigen Sachlage
erscheint das Frauenstimmrecht anfänglich schon etwas
gewagt, aber es ist eben eines der besten Mittel, um diese
trostlose Lebensanschauung selber zu beseitigen. «Es ist die
Macht das höchste Gut des Himmels, wenn man sie braucht
zu einem edeln Zweck.» Und «es ist noch keiner als ein
falscher Prophet erfunden worden, der an die Möglichkeit des
Edlen in der Menschheit geglaubt hat».
Ohne allen Zweifel daher geht diese begonnene Emanzipation
ihren Weg vorwärts, wie es jede andere von gedrückten,
oder benachtheiligten Menschenklassen in civilisirten Staaten,
einmal angefangen, auch gethan hat. 1) Vorläufig ist freilich
noch in fast allen Staaten das Wort wahr, dass «die Gesetze
den Frauen weniger gewähren als die Gerechtigkeit es
erfordert» und die Frauen sind daran nicht weniger schuld,
1) Stead sagt darüber in dem Leben der Josephine Butler, «la
revendication des droits de l'homme s'est formulée il y a un siècle
dans les célèbres déclarations de l'indépendance américaine et de
l'assemblée constituante de la France, mais elle n'a pas encore trouvé
son corollaire en ce qui concerne la femme».
Frauenstimmrecht.
als die Männer; sie müssen selbst auch anders werden, als
sie sind, und mehr Interesse an dieser, ihrer Sache gewinnen.
Richtig ist ferner im Allgemeinen, was ein moderner
Schriftsteller über diesen Gegenstand sagt: es handle sich
praktisch zunächst darum, die Frauen in der Sphäre des
Gemeindestimmrechts zu emanzipiren, sobald sie darüber
hinausgehen, so riskiren sie einen Gegenstoss. Für unsere
schweizerischen Verhältnisse jedoch bleibt es fraglich,
ob das Gemeindestimmrecht in seinem ganzen Umfange viel
leichter zu erlangen wäre, als das politische Stimmrecht in
kantonalen, oder eidgenössischen Dingen.
Unzweifelhaft aber ist, dassdas Stimmrecht und
die Wählbarkeit in Schulsachen die erste Etappe
des Frauenstimmrechts sein muss und dass damit in
einzelnen Kantonen der Anfang gemacht werden sollte. «Wer
wagt es, Rittersmann, oder Knapp?» Die jungen Männer sind
dazu berufen, und es wäre eine dankbarere Aufgabe, als manche
anderen politischen oder sozialen Phantasien, in denen sie sich
ergehen. Den schweizerischen Frauen aber, die sich mit
der Frage der «Frauenrechte» beschäftigen, ist zu sagen: alle
ihre Bestrebungen sind nicht viel werth und jedenfalls nicht
sicher, blosse zeitweilige Gnadengeschenke, die eine Zeit giebt
und eine andere zurücknimmt, solange sie das Stimmrecht,
wenigstens in beschränktem Gebiete, nicht haben. Nur der
hat heutzutage die Freiheit und verdient sie, der sie selber
verwalten kann und will.
Unserem eigenen Geschlechte sagen wir zum Schlusse
noch Folgendes:
Ein sehr grosser Theil der Opposition gegen die Be-
strebungen der Frauen zu einem menschenwürdigeren Dasein
Frauenstimmrecht.
zu gelangen, ist Klassenegoismus, oder — Furcht. 1)
In den westafrikanischen Gebieten kommt es vor, dass die
Männer den armen, geplagten Weibern, die ihre Arbeits-
sklaven sind, das Essen von Hühner-, Schaf- und Ziegen-
fleisch, des Besten, was sie haben, «aus Religionsgründen»
verbieten, um es für sich behalten zu können. So ist es
heute noch vielfach unter uns. Die Frauen sind selbst
überzeugt, dass sie nicht gleichberechtigt seien und sein
können, nachdem man ihnen das lange vorgesagt hat und
ihr ganzes Streben nach Emanzipation geht auf die Ehe.
Und mit welchem Resultat? In den grösseren romanischen
Ländern ist die Frau von Rechtswegen Sklavin, so gut und
oft mehr noch als im Orient. 2) Sie herrscht vielleicht durch
1) Der Klavier-Virtuose Hans von Bülow war z. B. ein solcher
Gegner der Frauenrechte und hatte vielleicht Ursache dazu. Dem
muss man immer zuerst nachfragen, wenn Jemand gegen irgend
eine Befreiung lebhaft auftritt. Sehr viele männliche Gegner
derselben haben schlimme Erfahrungen im eigenen Hause gemacht
und ebenso ist bei den weiblichen die Opposition oft nichts, als
eine an sich lobenswerthe Selbsterkenntniss, die aber von
sich auf alle Andern schliesst.
2) Uebrigens gehen auch die orientalischen Staaten gerade an der
Geringschätzung der Frauen zu Grunde. Die Türken würden ihren
Staat in Europa erhalten können ohne dieselbe. Aber auch bei uns
giebt es Männer, welche die Frau wie ein hübsches Thier betrachten,
dem man eine Halfter umwirft und es willenlos wegführt wohin man
will, und füttert, so lange man es gern haben will. In einer Bericht-
erstattung eines angesehenen deutschen Blattes über einen grossen
Kongress vom Jahre 1897 konnte man z. B. folgenden Passus lesen:
«In dem mit den Zierrathen und Emblemen des feuchtfröhlichen
Münchener Bierlebens überreich geschmückten kleinen Saal des kgl.
Hofbräuhauses, der aus diesem Anlass durch eine ebenso fröhliche
als trinkfeste Corona seiner eigentlichen Bestimmung übergeben
wurde, fand Abends die übliche Begrüssung der Gäste statt. Wie
Frauenstimmrecht.
ihre Schönheit, oder durch ihre List über Männer, aber
ihre gleichberechtigte Gefährtin ist sie nicht. In anderen
Ländern ist es faktisch etwas besser, aber nicht rechtlich.
Ein selbständig gebliebenes weibliches Wesen, eine alte
Jungfer, wie sie oft verächtlich genannt wird, ist heute in
einer besseren rechtlichen Stellung, als eine verheirathete
Frau, die, sobald sie mit einem unwürdigen Menschen
zusammengekoppelt ist, ein Leben hat, in dem sie geistig
und sittlich verkommen, oder sich beständig empören muss.
Und dabei werden wir doch Alle, wenn wir die Wahrheit
sagen wollen, bekennen müssen, dass die edelsten und besten
Menschen, die wir in unserem Leben kennen gelernt haben,
jedenfalls aber die grössere Zahl der Edeln und Guten,
die wir kannten, Frauen gewesen sind. 1). Und zwar ist das
2)
1) Die heutige Welt würde noch viel schlechter sein, als sie
ist, wenn nicht die Knaben meistens ihren Müttern nacharteten
und auch wesentlich von ihnen erzogen würden.
2) es fast ausnahmslos zu gehen pflegt, so erwiesen sich auch heute
die für diesen Zweck gewühlten Räumlichkeiten als viel zu klein,
dagegen unterschied sieh andrerseits der heutige Abend sehr zu
seinem Vortheil von den üblichen Veranstaltungen dieser Art. Das
war die Anwesenheit eines reichen Damenflors, die der Festlich-
keit von Anfang an einen herzlichen und anmuthenden Anstrich
gab und auch im Laufe des schönen Abends nur zur Erhöhung der
Festesstimmung beitrug. Dabei wurde auch sehr bald der Einwand
hinfällig, als ob durch eine solche Neuerung die Einnahmen des
kgl. bayrischen Staatsärars irgendwie erheblich geschmälert werden
könnten: vielmehr hatte man überreichlich Gelegenheit, auch auf
dem Gebiet der Trink- und Sesshaftigkeit von Seiten
des schönen Geschlechts ganz achtbare Leistungen zu
bewundern.» Da, wo es den Männern Vergnügen macht, heisst
es also nicht, die Frau gehöre in das Haus und nicht in die
Oeffentlichkeit, und leider giebt sich eine immer wachsende Anzahl
von gebildeten Krauen auch dazu her.
Frauenstimmrecht.
keineswegs bloss in den allerengsten Familienverhältnissen
der Fall. Die höchste Vollkommenheit, deren die Frauen fähig
sind, liegt gar nicht, wie man es gewöhnlich annimmt, in dem
Talent zur Liebe, sondern in der Fähigkeit zu der eigentlich
noch viel idealeren Freundschaft. 1) Als Freunde sind sie
unvergleichlich in jedem Lebensalter, von der kleinen Enkelin
bis zur betagten Grossmutter; bessere Freunde findet man
nirgends, während sie allerdings in der völligen Isolirtheit leicht
hart und unliebenswürdig werden. Ihre Bestimmung, wie schon
die älteste Urkunde der Menschheit es andeutet, ist es auch,
Freunde zu sein, 2) wo sie über das hinausstreben, oder unter
dieser ehrenhaften Stellung gehalten werden, verkümmern
sie, oder arten aus. Die Fehler der Frauen sind, nach einer
1) Jede gute Ehe sogar löst sich in den älteren Lebensjahren in
eine solche Freundschaft auf; wo dies nicht der Fall ist (weil zur
Freundschaft mehr gehört, als zur Liebe) in eine anständige Gleich-
gültigkeit.
2) Darüber findet sich in einer israelitischen Auslegung des
Pentateuchs, die oft die unserigen an Scharfsinn weit übertrifft,
folgende Stelle zu 1. Mos. 2, 18, die bisher den Augen der Frauenrechts-
freunde entgangen zu sein scheint: «Es heisst nicht (im hebräischen
Urtext): Es ist nicht gut für den Menschen, dass er allein sei, son-
dern: Solange er allein steht, ist es überhaupt noch nicht gut: das
Ziel der Vollkommenheit, das die Erdenwelt durch ihn erreichen
soll, wird nicht vollkommen erreicht, solange er allein steht. Die
Vollendung des Guten war nicht der Mann, sondern das Weib und
ward erst durch das Weib dem Menschen und der Welt zugebracht….
Auch nicht die leiseste Andeutung auf eine geschlechtliche Beziehung
ist darin enthalten, nur in das Gebiet des Wirkens des Mannes
wird das Weib gesetzt. Und ebensowenig spricht sich eine Unter-
ordnung aus, vielmehr ist damit eine völlige Gleichheit und pari-
tätische Selbständigkeit ausgesprochen. Das Weib steht dem Manne
parallel, auf Einer Linie, zur Seite».
Allerdings aber wird auch eine Frau nur, was sie werden
kann, in der geistigen Gemeinschaft mit bedeutenden Männern.
Frauenstimmrecht.
langen Geschichte der Menschheit, wie sie nicht in Gottes
Absicht lag, die der unterdrückten Völker ohne Freiheit,
oder die von Menschen, die keine rechte Beschäftigung haben,
sondern bloss zum Vergnügen verdammt sind.
Es ist ein Wunder und ein Beweis für ihre gute
ursprüngliche Natur, dass sie sich dabei so lange relativ gut
erhalten haben und oft genug ausdauernderer, fester, zuver-
lässiger, prinzipientreuer, opferfähiger und furchtloser sind,
als viele heutige Männer 1) in allen Ländern.
In eine spätere Bundesverfassung der schweizerischen Eid-
genossenschaft könnte unseres Erachtens von einer kommenden
Generation ohne grosses Bedenken folgender Satz aufgenommen
werden:
«Es steht den Kantonen frei, in ihren Ver-
fassungen dem weiblichen Geschlechte das
Stimmrecht in kantonalen, oder Gemeinde-
Angelegenheiten, sowie das aktive und passive
Wahlrecht mit Bezug auf kantonale und
Gemeinde-Behörden, uneingeschränkt, oder
mit Beschränkung auf bestimmte Gegen-
stände einzuräumen, unter den gleichen all-
gemeinen Voraussetzungen, wie sie für das
Stimm- und Wahlrecht der männlichen Be-
völkerung jeweilen bestehen. Frauen, welche
1) Die ungerathenen Töchter sind seltener als die ungerathenen
Söhne und man kann es ruhig auf das Urtheil aller älteren Leute
ankommen lassen, ob sie von ihren erwachsenen Söhnen, oder
Schwiegersöhnen nur halb so viel Liebe, Freude, Trost und Hülfe
erfahren haben, wie von ihren Töchtern.
Frauenstimmrecht. Beilagen.
in einem Kanton das volle Stimm- und Wahl-
recht, gleich den Männern, besitzen, können
dasselbe dort auch in eidgenössischen An-
gelegenheiten ausüben, sind jedoch nur nach
eidgenössischen Verfassungs- und Gesetzes-
bestimmungen in eidgenössische Behörden
wählbar».
________________________
</text>
  </TextCorpus>
</D-Spin>
