<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<D-Spin xmlns="http://www.dspin.de/data" version="0.4">
  <MetaData xmlns="http://www.dspin.de/data/metadata">
    <source>
      
<cmd:CMD xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:cmd="http://www.clarin.eu/cmd/1"
         xmlns:cmdp="http://www.clarin.eu/cmd/1/profiles/clarin.eu:cr1:p_1381926654438"
         xsi:schemaLocation="http://www.clarin.eu/cmd/1 http://www.deutschestextarchiv.de/rem/cmdi_teiHeader.xsd"
         CMDVersion="1.2">
  <cmd:Header>
    <cmd:MdCreator>Deutsches Textarchiv</cmd:MdCreator>
    <cmd:MdCreationDate>2020-03-29</cmd:MdCreationDate>
    <cmd:MdSelfLink>http://www.deutschestextarchiv.de/api/cmdi/kirchhoff_frauenstimmrecht_1912</cmd:MdSelfLink>
    <cmd:MdProfile>clarin.eu:cr1:p_1381926654438</cmd:MdProfile>
    <cmd:MdCollectionDisplayName>Deutsches Textarchiv (1600–1900)</cmd:MdCollectionDisplayName>
  </cmd:Header>
  <cmd:Resources>
    <cmd:ResourceProxyList>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-kirchhoff_frauenstimmrecht_1912.xml">
        <cmd:ResourceType mimetype="application/xml">Resource</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/kirchhoff_frauenstimmrecht_1912</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-kirchhoff_frauenstimmrecht_1912.xhtml">
        <cmd:ResourceType mimetype="application/xhtml+xml">Resource</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/kirchhoff_frauenstimmrecht_1912</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-kirchhoff_frauenstimmrecht_1912.text">
        <cmd:ResourceType mimetype="text/plain">Resource</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_txt/kirchhoff_frauenstimmrecht_1912</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-kirchhoff_frauenstimmrecht_1912.landing_page">
        <cmd:ResourceType>LandingPage</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/kirchhoff_frauenstimmrecht_1912</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-kirchhoff_frauenstimmrecht_1912.search">
        <cmd:ResourceType mimetype="application/sru+xml">SearchService</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://dspin.dwds.de:8088/ddc-sru/dta/</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
    </cmd:ResourceProxyList>
    <cmd:JournalFileProxyList></cmd:JournalFileProxyList>
    <cmd:ResourceRelationList>
    </cmd:ResourceRelationList>
  </cmd:Resources>
  <cmd:Components>
      <cmdp:teiHeader>
    <cmdp:fileDesc>
      <cmdp:titleStmt>
        <cmdp:title type="main">Warum muß der Deutsche Verband für Frauenstimmrecht sich allgemeinen, gleichen, geheimen und direkten Wahlrecht bekennen?</cmdp:title>
        <cmdp:author>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Kirchhoff</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Auguste</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/118865307</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:author>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Geyken</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Alexander</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/115266127</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Haaf</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Susanne</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/1018099549</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Jurish</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Bryan</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/1019062681</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Boenig</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Matthias</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Thomas</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Christian</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Wiegand</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Frank</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
          <cmdp:respStmt>
  <cmdp:persName><cmdp:surname>Pfundt</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Anna</cmdp:forename></cmdp:persName>
  <cmdp:resp>
    <cmdp:note type="remarkResponsibility">Erstellung der Transkription nach DTA-Richtlinien</cmdp:note>
    <cmdp:note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</cmdp:note>
    <cmdp:date type="importDTA">2014-07-16T11:00:00Z</cmdp:date>
  </cmdp:resp>
</cmdp:respStmt>
<cmdp:respStmt>
  <cmdp:orgName><cmdp:orgName>Texte der ersten Frauenbewegung, betreut von Anna Pfundt und Thomas Gloning, JLU Gießen</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
  <cmdp:resp>
    <cmdp:note type="remarkResponsibility">Konvertierung nach DTA-Basisformat</cmdp:note>
    <cmdp:date type="importDTA">2014-07-16T11:00:00Z</cmdp:date>
  </cmdp:resp>
</cmdp:respStmt>
        <cmdp:respStmt>
          <cmdp:orgName><cmdp:orgName>CLARIN-D</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
          <cmdp:resp>
            <cmdp:note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</cmdp:note>
            <cmdp:ref target="https://clarin.bbaw.de"/>
          </cmdp:resp>
        </cmdp:respStmt>
      </cmdp:titleStmt>
      <cmdp:editionStmt><cmdp:edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</cmdp:edition></cmdp:editionStmt>
      <cmdp:extent>
        <cmdp:measure type="images">33</cmdp:measure>
        <cmdp:measure type="tokens">10582</cmdp:measure>
        <cmdp:measure type="types">2910</cmdp:measure>
        <cmdp:measure type="characters">76502</cmdp:measure>
      </cmdp:extent>
      <cmdp:publicationStmt>
        
        <cmdp:pubPlace>Berlin</cmdp:pubPlace>
        <cmdp:date type="publication">2020-03-29T19:00:02Z</cmdp:date><cmdp:publisher>
          <cmdp:email>dta@bbaw.de</cmdp:email>
          <cmdp:orgName><cmdp:orgName role="project">Deutsches Textarchiv</cmdp:orgName>
<cmdp:orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</cmdp:orgName>
<cmdp:orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
          <cmdp:address>
            <cmdp:addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</cmdp:addrLine>
            <cmdp:country>Germany</cmdp:country>
          </cmdp:address>
        </cmdp:publisher>
        <cmdp:availability>
            <cmdp:licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/"><cmdp:p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported (German) License.</cmdp:p></cmdp:licence>
        </cmdp:availability>
        <cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/kirchhoff_frauenstimmrecht_1912</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/kirchhoff_frauenstimmrecht_1912</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/kirchhoff_frauenstimmrecht_1912</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/kirchhoff_frauenstimmrecht_1912</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="DTADirName">kirchhoff_frauenstimmrecht_1912</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="DTAID">31305</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-31305-1</cmdp:idno>
        </cmdp:idno>
      </cmdp:publicationStmt>
      <cmdp:sourceDesc>
        <cmdp:bibl type="M">Kirchhoff, Auguste: Warum muß der Deutsche Verband für Frauenstimmrecht sich allgemeinen, gleichen, geheimen und direkten Wahlrecht bekennen? Bremen, 1912.</cmdp:bibl>
        <cmdp:biblFull>
          <cmdp:titleStmt>
          <cmdp:title level="m" type="main">Warum muß der Deutsche Verband für Frauenstimmrecht sich allgemeinen, gleichen, geheimen und direkten Wahlrecht bekennen?</cmdp:title>
            <cmdp:author>
              <cmdp:persName><cmdp:surname>Kirchhoff</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Auguste</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/118865307</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
            </cmdp:author>
          </cmdp:titleStmt>
          <cmdp:editionStmt>
            <cmdp:edition n="1"/>
          </cmdp:editionStmt>
          <cmdp:publicationStmt>
              
              <cmdp:pubPlace>Bremen</cmdp:pubPlace>
            <cmdp:date type="publication">1912</cmdp:date><cmdp:publisher><cmdp:name>Diercksen &amp; Wichlein</cmdp:name></cmdp:publisher>
          </cmdp:publicationStmt>
        </cmdp:biblFull>
        <cmdp:msDesc>
          <cmdp:msIdentifier>
  <cmdp:repository>Staats- und Universitätsbibliothek Bremen</cmdp:repository>
  <cmdp:idno>
    <cmdp:idno type="shelfmark">02.j.9922</cmdp:idno>
  </cmdp:idno>
</cmdp:msIdentifier>
          <cmdp:physDesc>
            <cmdp:typeDesc>
              <cmdp:p>Fraktur</cmdp:p>
            </cmdp:typeDesc>
          </cmdp:physDesc>
        </cmdp:msDesc>
      </cmdp:sourceDesc>
    </cmdp:fileDesc>
    <cmdp:encodingDesc>
      <cmdp:editorialDecl>
        <cmdp:p>
          <![CDATA[
            <p>
    Bogensignaturen: keine Angabe;
    Druckfehler: dokumentiert;
    fremdsprachliches Material: keine Angabe;
    Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe;
    Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): gekennzeichnet;
    i/j in Fraktur: keine Angabe;
    I/J in Fraktur: wie Vorlage;
    Kolumnentitel: keine Angabe;
    Kustoden: keine Angabe;
    langes s (ſ): als s transkribiert;
    Normalisierungen: keine Angabe;
    rundes r (&#xa75b;): keine Angabe;
    Seitenumbrüche markiert: ja;
    Silbentrennung: wie Vorlage;
    u/v bzw. U/V: keine Angabe;
    Vokale mit übergest. e: keine Angabe;
    Vollständigkeit: vollständig erfasst;
    Zeichensetzung: wie Vorlage;
    Zeilenumbrüche markiert: ja;
</p>
          ]]>
        </cmdp:p>
      </cmdp:editorialDecl>
      
    </cmdp:encodingDesc>
    <cmdp:profileDesc><cmdp:abstract><cmdp:p>Historical German text source (16th—19th c.) digitized for the Deutsches Textarchiv (German Text Archive) collection according to the TEI-P5 guidelines.</cmdp:p></cmdp:abstract>
      <cmdp:langUsage>
        <cmdp:language ident="deu">German</cmdp:language>
      </cmdp:langUsage>
      <cmdp:textClass>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</cmdp:classCode>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Gesellschaft</cmdp:classCode>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ready</cmdp:classCode>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">tdef</cmdp:classCode>
      </cmdp:textClass><cmdp:textDesc><cmdp:channel mode="w">printed text</cmdp:channel></cmdp:textDesc>
    </cmdp:profileDesc>
  </cmdp:teiHeader>
  </cmd:Components>
</cmd:CMD>

    </source>
  </MetaData>
  <TextCorpus xmlns="http://www.dspin.de/data/textcorpus" lang="de">
    <text>
Bremer Verein für Frauenstimmrecht E. D.
Warum muß der Deutsche Ver-
band für Frauenstimmrecht sich
zum allgemeinen, gleichen, ge-
heimen und direkten Wahlrecht
bekennen?
Vortrag von Auguste Kirchhoff
gehalten am 30. April 1912 in Bremen,
das Korreferat hielt Minna Bahnson.
Beide Vorträge sind zu beziehen durch
Frau H. Sander, Bremen, Schwachhauser Chaussee 25.
Von 25 Exemplaren an Ermäßigung.
Druck von Diercksen &amp; Wichlein, Bremen.
Jch habe heute zu Jhnen zu sprechen über den § 3 unserer
Satzungen und seine Bedeutung für unsern Verband.
Der § 3 lautet:
Absatz 1. „Der Verband steht nicht auf dem Boden einer
bestimmten politischen Partei oder einer bestimmten Richtung der
Frauenbewegung.“
Absatz 2. „Der Verband erstrebt das allgemeine, gleiche,
geheime und direkte aktive, sowie das passive Wahlrecht für die
Frauen zu den gesetzgebenden Körperschaften und den Organen
der Selbstverwaltung.“
Auf Wunsch unseres Vorstandes habe ich zu meinem Referat
Leitsätze aufgestellt, die folgenden Wortlaut haben:
Leitsätze.
1. Die Aufnahme des § 3 in die Verbandssatzungen im Jahre 1907
bedeutet keineswegs eine Neuerung gegenüber dem, was bis dahin
unausgesprochen das selbstverständliche Prinzip des Ver-
bandes war. Der Wunsch, ein klares, einheitliches Programm
zu schaffen, veranlaßte den Verband, den § 3 offiziell als Grund-
lage anzuerkennen. Die Festlegung in dem heutigen Wortlaut
bedeutet also lediglich eine Formsache.
2. Es besteht kein Widerspruch zwischen dem ersten Absatz des §3:
„Der Verband steht nicht auf dem Boden einer bestimmten
politischen Partei oder einer bestimmten Richtung der Frauen-
bewegung“
und dem zweiten Absatz:
„Der Verband erstrebt das allgemeine, gleiche, geheime aktive,
sowie das passive Wahlrecht für die Frauen zu den gesetzgebenden
Körperschaften und den Organen der Selbstverwaltung.“
3. Nur in Verbindung mit dem allgemeinen, gleichen, geheimen und
direkten Wahlrecht ist Frauenstimmrecht wirklich eine Forderung
der Gerechtigkeit. Ohne dieses Wahlsystem ist ein wirkliches
Frauenstimmrecht überhaupt nicht denkbar.
4. Der deutsche Verband kann sein Grundprinzip weder aufgeben noch
verschleiern, ohne sich selbst untreu zu werden.
Zur Begründung meines ersten Leitsatzes möchte ich Jhnen einen
kurzen Überblick über die Geschichte unseres Verbandes im allgemeinen
und die des Paragraphen im besonderen geben.
Eine historische Untersuchung unseres Ursprungs, unseres Werdens
und Wachsens zeigt Jhnen, warum wir uns gerade so und nicht anders
entwickelt haben und entwickeln mußten, zeigt Jhnen, wo die starken
Wurzeln unserer Kraft liegen und wohin unsere Weiterentwicklung strebt,
will unser Verband sich zu einem innerlich gesunden und starken Baum
auswachsen, der allen Stürmen Trotz beut und allen Schatten spendet.
Jch stütze mich bei meinen Ausführungen teils auf eigens hierzu
eingeholte Privatauskünfte unserer Führerinnen, der Gründerinnen unseres
Verbandes, teils auf einige Flugschriften des preußischen Landesvereins.
Das Geburtsjahr der Frauenstimmrechtsidee in unserm Vaterland
war das Revolutionsjahr 1848. Jn den Jahren der Reaktion aber
sank sie in einen tiefen Dornröschenschlummer, aus dem erst Frau
Hedwig Dohm sie in ihrem 1870 erschienenen Werk: „Der Frauen
Natur und Recht“ wieder erweckte. Jm Jahre 1871 wurden von den
Sozialisten die ersten Frauenversammlungen in Leipzig und Chemnitz
abgehalten, und im Anschluß daran bildeten sich die ersten politischen
Frauenorganisationen.
Jm Jahre 1876 berief Bebel in Leipzig eine Volksversammlung
ein mit der Tagesordnung: „Die Stellung der Frau im heutigen Staat
und zum Sozialismus“, in der die Frauen sehr zahlreich vertreten
waren und von dem Vortragenden zur agitatorischen Mitarbeit an den
bevorstehenden Reichstagswahlen aufgefordert wurden, natürlich zugunsten
der Sozialdemokratie, da diese für vollkommene soziale und politische
Gleichberechtigung der Frauen einträte.
Jn einer öffentlichen Versammlung aus bürgerlichen Kreisen wurde
die Forderung des Frauenstimmrechts zuerst in Deutschland erhoben am
2. Dezember 1894 in Berlin. Frau Lily von Gyzicki, jetzt die Jhnen
allen bekannte Lily Braun, sprach sie aus in ihrem Referat: „Die
Bürgerpflicht der Frau“. Die Versammlungsleiterin war Frau Minna
Cauer. Ein Sturm der Entrüstung erhob sich gegen die Frauen, die
eine derartige, schier unglaublich radikale Forderung in einer öffentlichen
Versammlung auszusprechen wagten! So war selbst Hedwig Dohm
nicht angegriffen worden, die in zahlreichen Streitschriften diese Frage
jahrelang behandelt hatte.
Aber die Jdee war lebenskräftig, kein Entrüstungssturmwind
konnte sie hinwegfegen. Jm folgenden Jahr, 1895, zwang Bebel durch
seinen Antrag auf Einführung des Reichstagswahlrechts für die Frauen
den deutschen Reichstag zum erstenmal, sich eingehend mit der Frauen-
stimmrechtsfrage zu beschäftigen. Frau Minna Cauer erörterte sie
weiterhin in ihrer 1895 gegründeten Zeitschrift „Die Frauenbewegung“,
die sich mit Fragen der Gesetzgebung und Sozialpolitik beschäftigte.
Als Forderung formuliert erschien sie im Programm des 1899
gegründeten Verbandes fortschrittlicher Frauenvereine, und nahm selb-
ständige Gestalt an im Jahre 1902 durch die Gründung des Vereins
für Frauenstimmrecht. Die Frau, deren Jnitiative wir diese Gründung
zu danken haben, ist, wie Sie alle wissen, unsre allverehrte, langjährige
Vorsitzende, Dr. Anita Augspurg, die mit Fräulein Lida Gustava
Heymann den Verein ins Leben rief mit dem Sitz in Hamburg. Dem
Vorstande traten bei: die unermüdliche Pionierin für die Staatsbürger-
rechte der Frauen, Frau Minna Cauer, ferner Dr. Käte Schirmacher,
Fräulein Charlotte Engel-Reimers und Fräulein Adelheid v. Welczeck.
Die erste öffentliche Kundgebung des Vereins war eine Mani-
festationsversammlung in Berlin am 12. Februar 1902, in der in einer
Resolution die Notwendigkeit des Frauenstimmrechts vom ethischen, wirt-
schaftlichen, politischen und sozialen Standpunkt aus erklärt wurde.
Von seiten des Bundes deutscher Frauenvereine, dem
sich der junge Verein angeschlossen hatte, fand er wenig
Förderung; man sprach es offen aus, daß man eine Beeinträchtigung
der sonstigen Bundesbestrebungen fürchtete, wenn man öffentlich für das
Frauenstimmrecht einträte. Dagegen fand der Verein beim Bund fort-
schrittlicher Frauen stets Verständnis und tatkräftige Unterstützung.
Am 1. Oktober 1904, anläßlich der Konstituierung des Weltbundes
für Frauenstimmrecht wurde unser Verein in einen deutschen Verband
für Frauenstimmrecht umgewandelt mit dem Zweigverein Hamburg, dem
sich im November desselben Jahres der von Frau Martha Voß-Zietz
gegründete Verein Bremen anschloß. 1906 rief dann Dr. Augspurg
den mitteldeutschen Verein mit dem Sitz in Leipzig und den württem-
bergischen, Sitz Stuttgart, ins Leben, Fräulein von Welczeck den
badischen, Sitz Mannheim. Fräulein Heymann gründete einen Verein
in Worms, der sich mit den beiden von Fräulein v. Welczeck in Darm-
stadt und Mainz gegründeten zum hessischen Landesverein zusammen-
schloß. – Jn Preußen hatte man sich mit Hinblick auf das Vereins-
gesetz mit der Bildung von Ortsgruppen bescheiden müssen, die ihre
Zentrale im „Preußischen Landesausschuß“ fanden und mit dem Deutschen
Verband in lebhafter Fühlung blieben, ohne sich anschließen zu können.
Erst 1908 konnte dieser Landesausschuß unter dem Vorsitz von Frau
Cauer sich umwandeln in einen preußischen Landesverein, der sich dann,
ebenso wie der von Frau Stritt in Dresden außerhalb des Bundes
gegründete sächsische Verein für Frauenstimmrecht bei der Neuorgani-
sation dem Bunde angliederte.
Und nun zur
Geschichte unseres Paragraphen.
Richtig ist, daß er erst im Jahre 1907 auf der Generalversammlung in
Frankfurt a. M. als Programmpunkt in die Satzungen aufgenommen wurde.
„Aus einem sehr einfachen Grunde“, wie Fräulein Heymann mir auf
meine diesbezügliche Anfrage schreibt; ich möchte die betreffende Brief-
stelle wörtlich wiedergeben:
„Es hat seine Richtigkeit, daß der § 3 erst nach Frankfurt
in die Satzungen hineingekommen ist, aber aus dem einfachen
Grunde, weil Dr. Augspurg und ich, die ganz allein die Satzungen
verfaßten,
die Forderung des allgemeinen, gleichen, geheimen und
direkten Wahlrechts, als Selbstverständlichkeit
voraussetzten. War es überhaupt möglich, daß Frauen,
die den Männern den Vorwurf machten, sie vom
politischen Leben auszuschließen, in bezug auf ihr
eigenes Geschlecht denselben Fehler begehen sollten?!
Wir Gründerinnen haben niemals an ein anderes als an das
allgemeine, gleiche, geheime und direkte Wahlrecht gedacht. Jn dem
Moment aber, wo wir merkten, daß man rechts und links an diesem,
unserm Grundsatz zweifelte, haben wir, d. h. der damalige Vor-
stand, auf meine Anregung und zwar einstimmig erklärt: Jetzt ist
es Zeit auszusprechen, was wir stillschweigend als
selbstverständlich angenommen haben. Jn Frankfurt
waren es, soviel ich mich erinnere, nur 2 Stimmen, die gegen die
Aufnahme des § 3 waren. Eine von diesen beiden Gegnerinnen
ist aber, soviel mir bekannt, jetzt für den § 3 und zwar mit ihrer
ganzen Ortsgruppe. Als Grund für diese Forderung ist meines
Erachtens nach in erster Linie anzuführen, daß wir alle Frauen
zur Beteiligung am politischen Leben benötigen, weil jeder
Stand am besten weiß, was ihm not tut. Jm allgemeinen
kann eine Lehrerin, eine Handlungsgehilfin, eine Arbeiterin usw.
immer am besten beurteilen, was sie zur Hebung ihres Standes
für Einrichtungen und Gesetze braucht.“ Soweit Fräulein Heymann.
Trotzdem man nun heute den § 3 so gern als Hemmnis für die
Entwicklung der Frauenstimmrechtsbewegung bezeichnet, ist der Verband
seit seiner Aufnahme ständig gewachsen und groß und stark geworden,
nicht nur an Mitgliederzahl, sondern sein Ansehen in den politischen
Parteien hat sich gefestigt, seit er sich öffentlich zu einem festen Grund-
prinzip bekannte.
Hier in Bremen
habe ich selbst als Vorstandsmitglied die in Frankfurt revidierten
Satzungen mit durchberaten. Auch mir war der § 3 so selbstverständlich,
daß mir nicht einmal zum Bewußtsein kam, es könne mit ihm etwas
neues in die Satzungen hineingebracht scheinen. Jch habe auch nicht die
leiseste Erinnerung daran, daß damals irgend einem Vorstandsmitglied
Skrupel kamen, oder jemand von uns etwas Parteipolitisches dahinter
gesucht hätte. Auch die Mitgliederversammlung, die dann die Satzungen
genehmigte, äußerte meines Wissens keinerlei Bedenken.
Die erste Opposition gegen den Paragraphen erhob sich im Jahre
1909 auf der Münchener Generalversammlung. Jhre Wiege war der
rheinisch-westfälische Frauenbund. Wer die Verhältnisse kennt, wer wie
ich, jedes Jahr Gelegenheit hat, sich davon zu überzeugen, wie weit
vorgeschritten die Frauenbewegung hier im Norden gegen die am Rhein
ist – wie Probleme, die wir hier als ganz selbstverständlich behandeln,
dort als „viel zu radikal“ noch Kräutchen Rührmichnichtan sind, und
erst dann verhandlungsfähig werden, wenn sie uns, ich möchte sagen,
schon in Fleisch und Blut übergegangen sind, den wird es auch weiter
nicht wunder nehmen, daß unsre Forderung des allgemeinen, gleichen,
geheimen und direkten Wahlrechts den Frauen dort vorerst als eine viel
zu weitgehende erschien. Ein paar Jahre ruhigen Festhaltens, politischer
Aufklärungsarbeit, und ich bin überzeugt, man hätte sie ruhig akzeptiert.
Statt dessen aber organisierte man diese Opposition durch Ab-
splitterung einzelner rheinischer und westfälischer Ortsgruppen von unserm
Verband und brachte so die erste Spaltung in die bürgerliche Stimm-
rechtsbewegung. Am 20. Oktober 1909 traten diese Vereine zusammen
zum Nordwestdeutschen Verband für Frauenstimmrecht mit der Begrün-
dung: unser Programm sei ein parteipolitisches, und – wie mir vor
einigen Tagen ein Mitglied dieses Verbandes schrieb – „weil ein
weniger radikales Vorgehen ihnen sympathischer sei“. Der unserm § 3
entgegengesetzte § 3 des Nordwestdeutschen Verbandes lautet: „Der
Verband erstrebt das Frauenstimmrecht in Kirche, Gemeinde und Staat
unter den gleichen Bedingungen, wie es die Männer haben und haben
werden.“ Das heißt also: für Preußen das Dreiklassenwahlrecht, für
Sachsen ein Pluralwahlrecht, für Mecklenburg gar kein Wahlrecht, für
Bremen ein allgemeines, ungleiches Wahlrecht, und kommt einmal eine
reaktionäre Welle, dann müssen diese Frauen konsequenter Weise auch
für ein noch schlechteres Wahlrecht eintreten. Warum nun unser § 3
nicht neutral, der der Gegenorganisation neutral sein soll, ist mir un-
erfindlich: beide nehmen Stellung zum Wahlrecht.
Eine zweite Gegenorganisation hatte sich im Osten gebildet, der
„Schlesische Verband“ unter Fräulein Hielscher. Und im Anschluß an
unsre vorjährige Generalversammlung in Hamburg bildete sich eine
dritte Gruppe: der Norddeutsche Verband mit den beiden Ortsgruppen
Hamburg und Umgebung und Harburg. Alle drei schlossen sich dann
zusammen zur Deutschen Vereinigung für Frauenstimmrecht, die nun
allerdings die Wahlrechtsfrage bewußt ausschaltete und ihren § 2 so
formulierte: „Die Vereinigung hat den Zweck, durch praktische und
theoretische Arbeit das Verständnis für das Frauenstimmrecht zu fördern,
ohne ihre Mitglieder auf ein bestimmtes politisches Programm festzulegen.“
Die Vereinigung ist als Gegenorganisation gegen den Deutschen
Verband gegründet.
Die Opposition in München hatte für uns hier in Bremen die
praktische Folge, daß unsre Vorsitzende im Winter 1910 eine Debatte
über den § 3 anregte, bei der die Geister scharf aufeinanderplatzten.
Die Abstimmung der mäßig besuchten Versammlung ergab dann eine
kleine Mehrheit (wenn ich nicht irre 2 oder 3 Stimmen) für den § 3.
Seitdem ist er bei uns nicht wieder berührt worden. Aber auf der
Hamburger Generalversammlung, Oktober 1911, tauchte er wieder auf
und nahm einen wichtigen Platz ein durch 2 Anträge:
1. den Antrag Hessen auf Abänderung des § 3 in folgende Form:
„Der Verband erstrebt volle Staatsbürgerrechte für alle
Frauen“,
2. den Antrag Bayern, der dahin ging:
„Jn dem Satz: ‚der Verband erstrebt das allgemeine, gleiche,
geheime und direkte Wahlrecht usw.’ die Worte: ‚für beide
Geschlechter ’ umzuwandeln in:‚für die Frauen’.“
Beide Anträge sollten einer Verständigung mit den Gegenorgani-
sationen dienen und den Vorwurf parteipolitischer Stellungnahme des
Verbandes entkräften, nur daß Hessen
unser Grundprinzip preisgab,
zum mindesten stark verschleierte, während Bayern es unangetastet ließ
und nur eine Form suchte, die keine Partei auf dem Programm hat und
haben kann. Dr. Augspurg hob diese Absicht in ihrer Begründung des
bayrischen Antrages scharf heraus und betonte nachdrücklich, daß ein
allgemeines, gleiches Wahlrecht für die Frauen sich naturgemäß nur auf
einem eben solchen Männerwahlrecht aufbauen könne, es also zur selbst-
verständlichen Voraussetzung habe.
Auch der Kompromißantrag von Fräulein Lischnewska, die damals
dringend vor dem Antrag Hessen warnte, weil er die Gefahr einer neuen
Spaltung in sich trüge, sollte dieser Verständigung dienen. Sie befür-
wortete einen Zusammenschluß aller Stimmrechtsverbände zu einem
„Bund deutscher Stimmrechtsverbände“, der Sitz und Stimme im
Weltbund hat. Jeder kann dann seinem Prinzip treu bleiben. Diese
Jdee scheint mir auch heute noch zur Lösung der Einigkeits-
frage die glücklichste. Sie wurde behufs weiterer Ausarbeitung einer
Kommission überwiesen. – Der Antrag Bayern, als der weitergehende,
stand vor dem Antrag Hessen zur Beratung; er wurde mit großer
Majorität, 109 gegen 23 Stimmen bei 12 Stimmenthaltungen, ange-
nommen, und damit hatte der Deutsche Verband sich abermals
zu seinem Grundprinzip:
allgemeines, gleiches, geheimes und direktes Wahlrecht
bekannt.
Sehr scharf kam die Differenz zwischen dem Deutschen Verband
und der deutschen Vereinigung zum Ausdruck auf dem Berliner Frauen-
kongreß im Februar dieses Jahres.
Während Frau Cauer energisch betonte, daß der Deutsche Verband
an seinem Grundprinzip, dem Grundprinzip auch der Einigung des
deutschen Vaterlandes, festhalten müsse aus Gerechtigkeitsgründen: weil
wir wollen, daß jede, auch die geringste Frau ihr Recht bekommt, er-
klärte Frau Fischer-Eckert, die Vorsitzende der Gegenorganisation, etwa
folgendes: Das absolut Sittliche ist nicht der einzige Stern, der
uns leitet, sondern wir wollen praktische Politik treiben. Wir treten
auch nicht an die Öffentlichkeit, indem wir marktschreierisch die Phrase
der Gerechtigkeit verkünden. Aber wir suchen alle, auch die konservativen
Frauen zu sammeln. Wir schalten zu diesem Zweck die Wahlrechtsfrage
bewußt aus, und als klare Köpfe verquicken wir nicht, wie unklare
Schwärmer, Frauenstimmrecht und Reichstagswahlrecht!
An diese Auseinandersetzungen schloß sich dann nachmittags die
außerordentliche Generalversammlung unseres Verbandes, einberufen auf
das Betreiben einiger rheinisch-westfälischer Ortsgruppen, die den in
Hamburg mit so großer Majorität angenommenen § 3 wieder in Frage
stellten durch erneutes Einbringen des hessischen Antrages. Unter der
Hand hatte die Ortsgruppe Dortmund sich an Landesvereine und Orts-
gruppen gewandt mit der Bitte um ihre Unterstützung zur Einberufung
einer außerordentlichen Generalversammlung, auf der der Sturz des § 3
durchgesetzt werden sollte. Wie ich aus authentischer Quelle erfahren
habe, soll das Vorgehen der betreffenden Ortsgruppen, das abermals den
Verband in die schwerste Beunruhigung versetzt hat, zurückzuführen sein
auf den Druck der Gegenorganisation und die Furcht vor einer Ver-
schärfung des Kampfes, der man durch einen erneuten Vorstoß gegen
den § 3 und die Anregung zur Bildung einer sogen. „Reformpartei“
innerhalb des Verbandes zu begegnen hoffte.
Ob man diese Beweggründe vom Standpunkt einer starken, mutigen
Überzeugungstreue aus hoch einzuschätzen hat, ist Ansichtssache jedes
einzelnen. Vor allem scheint mir die Frage des Nachdenkens wert, ob
der Friede mit den Gegnern nicht doch gar zu teuer erkauft
wird mit dem Kampf im eigenen Lager, der durch den Spreng-
stoff, den er in unsere Reihen hineinträgt, sehr leicht zum Ver-
nichtungskampfwerden kann?! Ähnliche Erwägungen müssen auch
wohl einigen Ortsgruppen gekommen sein, die ihre der Ortsgruppe
Dortmund zuerst zugesagte Unterstützung im letzten Moment zurückzogen.
Die Deutsche Vereinigung hat naturgemäß ein Jnteresse daran
mit uns zusammenzugehen, da wir Sitz und Stimme im Weltbund haben,
was die Deutsche Vereinigung nach den geltenden Bestimmungen (siehe
Chapman Catt: „Der Weltbund für Frauenstimmrecht,“ Seite 7) fürs
erste wohl kaum erlangen wird. Unser Verband ist, wie ich bereits
ausführte, im Jnteresse des Friedens zum Kartell gern bereit. Aber,
daß wir den Vereinen, die sich von uns abgesplittert und so die erste
Spaltung in die Stimmrechtsbewegung hineingebracht haben, die außer-
dem ein Jnteresse daran haben, mit uns zusammenzugehen, nun auch
noch das Opfer unserer Überzeugung bringen sollen, scheint mir doch
recht wenig einleuchtend.
Die Generalversammlung erklärte sich, wie Jhnen bekannt, für in-
kompetent zu Satzungsänderungen. Wäre der § 3 auf dieser General-
versammlung gefallen, so wäre das Gegenteil einer Einigung erreicht
worden. Nicht nur die Mehrzahl der besten und hervorragendsten unter
unseren Führerinnen, auch ganze Ortsgruppen, ganze Landesvereine
wären ausgetreten, und der Verband hätte im Jnnern einen Riß erlitten,
wie er schlimmer nicht gedacht werden kann.
Jch richte nun an Sie alle die Frage, ob das Ziel: auch die
konservativen und nationalliberalen Frauen in unsern Ver-
band hineinzuziehen, dieser Opfer wert ist? Jst man überhaupt
so sicher, daß sie kommen werden? Sind sie gekommen, ehe der § 3, der
angebliche Stein des Anstoßes, offiziell auf dem Programm stand?
Denn wohlgemerkt, nur „offiziell“ soll er nach dem hessischen Antrag
verschwinden. Glauben Sie, daß der Verband dadurch gewinnt, daß an
Stelle von Frauen, die ihn unter schwersten Bedingungen ins Leben
gerufen, die in stürmischen Zeiten mutig und furchtlos ihre Fahne hoch-
hielten, die Spott, Verleumdungen, Schmähungen Trotz boten um der
Sache willen, nun andere treten, die diese Feuerprobe noch nicht be-
standen haben?
Auch wir hier in Bremen werden bei der nächsten General--
versammlung hierzu Stellung nehmen müssen, und unser Votum kann
vielleicht für das Schicksal des Verbandes ausschlaggebend sein. Jeder
einzelne von Jhnen wird danach die Frage zu prüfen haben, ob es rein
vom taktischen Standpunkt aus richtig ist, den § 3 zu Fall zu
bringen?
Jch stelle die Frage der Taktik absichtlich voran, weil ich weiß,
daß manche Mitglieder, die persönlich Anhänger des allgemeinen, gleichen,
geheimen und direkten Wahlrechts sind, es aus taktischen Gründen nicht
in unseren Satzungen behalten wollen. Wer die Sache rein vom
taktischen Standpunkt aus prüft, muß zu der Überzeugung kommen, daß
der Paragraph nicht fallen darf, daß wir nach wie vor für
das allgemeine, gleiche, geheime und direkte Wahlrecht ein-
treten müssen.
Jch komme nun zur Begründung meines zweiten Leitsatzes: „es
besteht kein Widerspruch zwischen dem ersten und zweiten Absatz unseres
Paragraphen.“
Auch die Behauptung eines solchen Widerspruches ist einer der
Einwände von persönlichen Anhängern des allgemeinen, gleichen, geheimen
und direkten Wahlrechts.
Sehen wir uns den ersten Absatz einmal genauer an: „Der Verband
steht nicht auf dem Boden einer bestimmten politischen Partei oder einer
bestimmten Richtung der Frauenbewegung.“ Das heißt doch nur: der
Verband als solcher verschreibt sich keiner politischen Partei,
keiner Richtung der Frauenbewegung mit Leib und Seele, mit
Haut und Haaren. Er nimmt nicht irgend ein Parteiprogramm in allen
Punkten als sein eigenes an, er geht nicht zu einer Partei über. Allen
gegenüber wahrt er sich das Recht der Kritik, aber auch das Recht der
Zustimmung und Sympathie. Das heißt ferner: wir fragen niemanden,
der sich in unsere Reihen stellt, nach seinem politischen oder frauen-
rechtlerischen Glaubensbekenntnis, wir nehmen jeden gern auf, stehe er
wo er wolle, wenn er sich zu den Grundprinzipien unseres Verbandes
bekennt.
Aber nie und nimmer kann es heißen: wir dürfen uns nicht
zu einer Forderung der Gerechtigkeit bekennen – und das allgemeine, gleiche,
geheime und direkte Wahlrecht ist eine Forderung der Gerechtigkeit –,
weil zufällig die eine oder andere Partei das auch tut. Sonst dürften
wir uns logischer Weise auch nicht zur Forderung des Frauenstimmrechts
bekennen, denn auch dies hat nur eine der im Parlament vertretenen
Parteien, die sozialdemokratische, auf ihrem Programm. Dann dürften
wir auch nicht, wie wir's so oft getan haben, durch Resolutionen ein-
treten für Forderungen, die nur die Linksparteien erheben, dürften nicht
durch scharfe Kritik Stellung nehmen zu Dingen, wie der Reichsver-
sicherungsordnung, an deren Zustandekommen in dieser von uns so hart
verurteilten Form alle Parteien, außer der sozialdemokratischen, mit-
schuldig sind.
Wir hätten dann hier in Bremen im Anschluß an Dr. Augspurgs
Vortrag über die elsaß-lothringische Verfassungsfrage am 8. Mai 1911
auch nicht einstimmig die von unserer Vorsitzenden verlesene Resolution
annehmen dürfen, in der es heißt:
„Nur eine die Gleichberechtigung und Selbständigkeit der Reichs-
lande als bundesstaatliche Republik garantierende Verfassung,
nur ein allgemeines, gleiches, geheimes und direktes
Wahlrecht für Männer und Frauen, nur die volle Selbst-
verwaltung in allen innern Angelegenheiten entspricht dem Geiste
der modernen Zeit, dem hochentwickelten Bürgergefühl und dem
allgemeinen Kulturniveau des elsaß-lothringischen Volkes und ist
ihm seitens der gesetzgebenden Körperschaften des Deutschen Reiches
zu gewähren.“
Hierdurch bekannte sich unser Verein vor der Öffentlichkeit fürs allgemeine,
gleiche, geheime und direkte Wahlrecht.
Daß der Verband nicht auf dem Boden einer bestimmten Richtung
der Frauenbewegung steht, kann aber auch nicht so verstanden werden,
daß er ein farbloses Etwas ist. Das hieße seiner Geschichte,
hieße allen Tatsachen ins Gesicht schlagen. Jch brauche nur
die Namen seiner Gründerinnen und Vorkämpferinnen zu nennen:
Hedwig Dohm, Lily v. Gyzicki, Minna Cauer, Anita Augspurg, Lida
Gustava Heymann, alles Frauen vom linken Flügel der fortschritt-
lichen Frauenbewegung! Jch brauche Sie nur zu erinnern an all' den
Hohn und Spott, mit dem ein Teil der Presse, Witzblätter und
Parlamentarier noch vor 10 Jahren die Frauenstimmrechtsidee und ihre
Trägerinnen übergossen, – geschieht das einer gut ange-
schriebenen, gemäßigten, neutralen Bewegung?!
Jch verweise Sie zurück auf die Ablehnung vonseiten der Frauen-
vereine, soweit sie nicht dem linken Flügel der Frauenbewegung an-
gehörten, und auf die Bewertung, die wir unserer Bewegung selbst bei-
maßen. Jahrelang haben wir selbst im Stimmrecht das Endziel aller
unserer Bestrebungen erblickt, bis wir lernten, daß auch dies Ziel ein
neuer Anfang ist. Ein Endziel aber liegt in der Zukunft, und Zukunft
bedeutet Fortschritt.
All dies charakterisiert unsere ganze Bewegung als eine eminent
fortschrittliche und damit links stehende. Dieser Tatsache gegenüber muß
ich's noch einmal wiederholen: unsre sogenannte „Neutralität“ –
übrigens steht das Wort nirgends in unsern Satzungen – ist niemals
Farblosigkeit, sondern nur Wahrung unserer Selbständigkeit
allen frauenrechtlerischen und Parteidogmen gegenüber.
Aber es ist ein anderes, sich zu einer politischen Partei bekennen
und sich auf politische Parteien stützen, und da wir nicht eine rein
platonische Liebe zum Stimmrecht haben, sondern es uns erkämpfen wollen,
dieser Kampf aber im Männerparlament von den politischen Parteien
ausgefochten werden wird, wird uns gar nichts anderes übrig bleiben,
als uns recht kräftig auf sie zu stützen.
Sehen wir uns einmal die verschiedenen Parteien darauf hin an,
was wir von ihnen zu erwarten haben.
Die Konservativen. Glatte Absage: „Auch noch die Zahl der
Unzurechnungsfähigen vermehren!“ Jch zitiere nun wörtlich den Ab-
geordneten Örtel, der sich als „Freund der Frauenbestrebungen“, natürlich
in dem von Herrn Örtel definitiv festgelegten Rahmen der weiblichen
Eigenart, bezeichnet: „Eins aber widerstrebt uns und mir: wir wollen
die Frauen nicht hineintreten und hineinziehen lassen in das politische
Getriebe, den politischen Kampf. Dieser Kampf paßt nicht für die
Frauen, die Eigenart der Frauen ist mit ihm unvereinbar.“ Und wie
Herr Örtel, so die andern: von 18 konservativen und freikonservativen
Reichstagskandidaten, die Fräulein Hielscher auf ihre Umfrage betreffs
ihrer Stellung zum Stimmrecht der Frau überhaupt antworteten, tritt
keiner für das politische Frauenstimmrecht ein, für das kommunale –
aber nur das aktive! – 1 Freikonservativer! Also hier lassen wir alle
Hoffnung hinter uns – wenigstens in diesem Jahrhundert.
Das Zentrum. Ja, das Zentrum hat eine Chamäleonnatur,
es schillert nach Bedarf in allen Farben. Prinzipiell als religiöse Partei
ist es kein Freund des Frauenstimmrechts: „Das Weib schweige in der
Gemeinde“. Praktisch wird vielleicht mit seiner Hilfe einmal das Stimm-
recht erobert, wenn es nämlich durch große Stimmverluste einmal neue
Wählermassen braucht, um sich zu rekrutieren. Sehr möglich, daß dann
praktische Bedenken die theoretischen aus dem Felde schlagen und es
frauenstimmrechtfreundlich wird. Aber stützen wollen wir uns doch lieber
nicht auf seine beweglichen Schultern!
Nationalliberale. Rechter Flügel geht mit den Konservativen.
Fräulein Hielscher berichtet darüber:
„Sechs Antworten von Nationalliberalen unterscheiden sich nicht
wesentlich von denen der Konservativen.“
Linker Flügel, etwas hoffnungsvoller nach Bassermanns Rede im
Februar, worin er in der Frauenbewegung ein Stück neuer Zeit sieht, und sagt:
„Es würde sehr falsch sein, wenn der Staat vor solcher Ent-
wickelung die Augen schließen würde und es versäumte, rechtzeitig auch
für die Gesetzgebung und Verwaltung die vollen Konsequenzen zu ziehen.“
Es bleiben nun noch die Linksparteien, von denen die fort-
schrittliche Volkspartei leider immer noch nicht so weit ge-
kommen ist, unsere Forderung in ihr Programm aufzunehmen.
Persönlich bekennen sich viele ihrer Mitglieder zum Frauenstimmrecht,
u.a. unser früherer Abgeordneter Herr Hormann, Dr. Heinz Potthoff
und der leider zu früh verstorbene Theodor Barth, der schon vor Gründung
der demokratischen Vereinigung den Standpunkt vertrat, daß ein all-
gemeines Wahlrecht logischerweise auch das Frauenstimmrecht
einschließen müsse.
Ganz und voll treten für uns ein die leider politisch einflußlose
demokratische Vereinigung und die Sozialdemokratie, deren Ver-
treter Frank zu Anfang dieser Session dies ebenso im deutschen Reichstag zum
Ausdruck brachte, wie sein Genosse Fleißner am 5. März in der sächsischen
Kammer. Fleißner forderte das Frauenstimmrecht auf Grund der Leistungen
der Frau in Haus und Familie, in der sozialen Arbeit und der Kommune,
im Hinblick auf die erwerbstätigen Frauen, die Hausfrauen und Mütter
zum Wohl des Ganzen.
Jn England traten nach Ablehnung der Conciliation-Bill vor
wenig Wochen die Sozialisten Mac Donald, Henderson und Crook
warm für die Rechte der Frauen ein, allerdings, wie Crook hervor-
hebt: „für ein Stimmrecht für jede oder keine Frau“. – Und
in Schweden sehen die Frauen jetzt, wo die Regierungsvorlage für
Frauenstimmrecht vorliegt, hoffend auf die Sozialdemokraten und Liberalen,
bangend auf die Konservativen in ihren beiden Kammern. – Jm deutschen
Reichstag hat neuerdings die Sozialdemokratie wieder einen Jnitiativ-
antrag auf Einführung des Frauenstimmrechts gestellt, dessen Beratung
den Standpunkt der verschiedenen Parteien klar ergeben wird.
Wir sehen also bei unserer Heerschau über die Männerparteien,
von denen uns einmal Hilfe kommen soll, klar eins: Rechnen können
wir nur mit der Linken. Jch möchte Jhnen an dieser Stelle warm die
Broschüre von Dr. Potthoff: „Frauenstimmrecht und allgemeines
Wahlrecht“ empfehlen. Klar hebt er hervor, daß nur die Männer
und Parteien, die auch für ein gerechtes Männerwahlrecht eintreten,
logischerweise die Forderung des Frauenwahlrechts unterstützen können,
weil nur aus dem Selbstbestimmungsrecht des Volkes, nur aus der
Notwendigkeit der Anteilnahme jedes einzelnen Volksgenossen an dem
Schicksal seines Volkes und Staates das Frauenstimmrecht abgeleitet
werden kann. Damit aber erweist sich unsere Forderung als eine absolut
demokratische. Nur als solche kann sie begriffen und begründet werden;
eine konservative Befürwortung des Frauenstimmrechts wäre ein Wider-
spruch in sich selbst. Und eine „Neutralität“ unseres Verbandes, die
das absolut Fortschrittliche unserer Bewegung übersieht, wäre unser
eigenes Todesurteil!
Das Frauenstimmrecht wollen können nur die Männer, die
auch kein anderes Wahlunrecht wollen. Wer der Frau die gleichen
Bürgerrechte zubilligt wie dem Mann, der muß auch dem Bürger die
gleichen Rechte zubilligen wie dem Adligen, dem Arbeitgeber wie dem
Arbeitnehmer, dem Steuerzahler wie dem Steuerfreien. Wer den poli-
tischen Unterschied zwischen den Geschlechtern nicht dulden will, der kann
auch keinen Unterschied des Standes und Reichtums oder der Bildung
aufrecht erhalten wollen. Mit andern Worten: Eintreten für Frauen-
stimmrecht und allgemeines, gleiches Wahlrecht sind logisch unzertrennlich
miteinander verbunden!
Jch fasse also noch einmal zusammen:
Aus dem linken Flügel der Frauenbewegung erwachsen, mit dem
Charakter einer Kampforganisation für ein absolut fortschrittliches Ziel,
auf die Unterstützung der Linksparteien angewiesen, kann unsere Be-
wegung ihre sogenannte „Neutralität“ niemals als Farblosigkeit begreifen,
ohne sich selbst zu verleugnen. Sie ist nur aufzufassen als ein „über
den Frauen- und Männerparteien stehen“ in dem Sinne, daß der
Verband als solcher sich mit keiner Partei identifiziert, sich keiner an-
schließt, sondern sich allen gegenüber seine Selbständigkeit wahrt. –
Daß er mit einer oder der andern Partei gewisse Programmpunkte
gemeinsam hat, berührt seine Unabhängigkeit in keiner Weise. Vor
allem gilt dies für ethische und sittliche Forderungen, für Forderungen
reiner Menschlichkeit und Gerechtigkeit. Eine solche ist aber die Forderung
des allgemeinen, gleichen, geheimen und direkten Wahlrechts, und als
solche hat unser Verband sie zu seinem Grundprinzip gemacht. Teilen
politische Parteien diesen Standpunkt, so dient ihnen das zur Ehre,
aber niemals wird dadurch diese Forderung menschlicher Gerechtigkeit
eingeengt zur parteipolitischen Forderung.
Wenn wir dies, unser Grundprinzip, nun so fassen, dann frage
ich Sie: warum können konservative und nationalliberale Frauen sich
nicht mit uns einen auf dem Boden einer menschlich gerechten Sache?
Wenn ihnen wirklich die Rechte des ganzen Frauengeschlechts höher
stehen als das eigene Klasseninteresse, dann müßten sie's können, meine
ich. Katholische Frauen haben es gekonnt: Frau Regine Deutsch be-
richtete auf unsrer Hamburger Generalversammlung, daß sie in Aachen
klar und deutlich über den § 3 gesprochen habe, und die katholischen
Frauen in ihm kein Hindernis gesehen hätten, sich dem Verband anzu-
schließen.
Auch das Zeugnis eines Mannes möchte ich noch anführen, den
gewiß keiner liberaler oder gar sozialistischer Parteipolitik verdächtig
zeihen wird:
„Das allgemeine Wahlrecht ist uns gewissermaßen
überkommen als Erbe der deutschen Einheitsbestrebungen.
Wir haben es in der Reichsverfassung gehabt, wir haben es im
Jahre 1863 den damaligen Bestrebungen Oesterreichs in Frankfurt
entgegengesetzt, und ich kann nur sagen: ich kenne kein besseres
Wahlgesetz.“
Diese Worte sprach – Bismarck, als er im Norddeutschen
Bund das allgemeine gleiche Wahlrecht einführte, und noch in seinen
Lebenserinnerungen sagt er:
„Außerdem halte ich auch heute noch das allgemeine Wahlrecht
nicht nur theoretisch, sondern auch praktisch für ein berechtigtes
Prinzip.“
Und mit ihm teilte diese Ansicht der ebenso konservative Moltke,
der nicht nur für das allgemeine, gleiche, direkte, sondern auch für das
geheime Wahlrecht eintrat.
Einen bessern Beweis dafür, daß das allgemeine, gleiche Wahlrecht
nicht Partei-, sondern Gerechtigkeitsforderung ist, als das Zeugnis dieser
beiden hochkonservativen Staatsmänner brauche ich Jhnen nicht zu er-
bringen. Und darin liegt zugleich der Beweis, daß die beiden Ab-
sätze unseres Paragraphen nicht im Widerspruch miteinander
stehen.
Um Jhnen meinen dritten Leitsatz beweisen zu können, daß ohne
allgemeines, gleiches, geheimes und direktes Wahlrecht ein
Frauenstimmrecht in des Wortes wahrer Bedeutung, also ein
Mitbestimmungsrecht an den Gesetzen und Geschicken des
Staates für die Frauen aller Klassen und Stände unmöglich
ist, muß ich Sie bitten, sich mit mir die verschiedenen Wahlrechtsformen
einmal anzusehen. Nicht, als ob ich Sie durch all die verschiedenen
Wahlrechte und Unrechte unserer lieben deutschen Bundesstaaten führen
wollte: nur die hauptsächlichsten Typen möchte ich Jhnen kurz skizzieren
und daran anknüpfend mit Jhnen feststellen, was dabei für die Frauen
herauskommt.
Vom prinzipiellen Standpunkt aus gibt es eigentlich nur zwei
Wahlsysteme: Ein allgemeines, gleiches, das jedem Bürger, soweit er
überhaupt im Besitz seiner fünf Sinne und kein Verbrecher ist, das
Recht der Mitbestimmung zuerkennt, – das also logischerweise auch
uns Frauen einschließen müßte, da man sich ja allmählich zu der Er-
kenntnis durchgerungen hat, daß wir nicht nur eine „lebendige Seele“,
sondern auch einen ganz normalen Verstand haben. Beides wurde
bekanntlich früher bezweifelt.
Dem allgemeinen, gleichen Wahlgesetz steht gegenüber das beschränkte
ungleiche, das nur die geeignetsten und besten Vertreter der Volks-
gesamtheit auswählen will. Das klingt ja nun sehr schön, – aber
wo ist die unfehlbare Jnstanz, die diese Auswahl trifft?!
Wer steht so hoch über allem Menschlichen, wer hat den weltumspannenden
Blick, der alles, das ganze reiche Leben in all seinen verschiedenen
Formen umfassen könnte? Wer ist so wenig Partei, um hier eine wirklich
gerechte Auswahl treffen zu können?!
Jn Wirklichkeit haben wir in unserm Vaterland fast ebensoviel
Wahlrechte wie Staaten, durch die verschiedenen Abstufungen der er-
wähnten beiden Systeme.
So hat Preußen ein Dreiklassenwahlrecht, das an den Besitz ge-
bunden ist. Die Wahl ist allgemein, ungleich, öffentlich, indirekt. Die
Staatsbürger eines jeden Wahlkreises zerfallen je nach der Steuerleistung
in: Wähler erster Klasse: die Besitzenden, Höchstbesteuerten,
Wähler zweiter Klasse: der Mittelstand,
Wähler dritter Klasse: die Mindestbesteuerten und die Steuerfreien.
Jede dieser Klassen hat rund ⅓ der Gesamtsteuersumme aufzubringen.
Es ist klar, daß zehn Leute erster Klasse mit Leichtigkeit eine Summe
ausbringen können, zu deren Erbringung 600 Leute dritter Klasse oft
nicht in der Lage sind. Das bedeutet aber für die politischen Rechte,
das zehn Wähler erster Klasse ebensoviel Rechte haben als sechshundert
Wähler dritter Klasse. Ungefähr stimmt dies mit den Verhältnissen der
Stadt Charlottenburg, wo ein Erster-Klasse-Wähler 56 mal soviel Wahl-
recht hat als ein Dritter-Klasse-Wähler. Jn großen Jndustriezentren
mit starker Arbeiterbevölkerung auf der einen, Finanzgrößen auf der
andern Seite, verschieben sich diese Zahlen noch mehr zu ungunsten der
dritten Klasse, ebenso wie im gelobten Lande der Agrarier. Jn Preußen
wählen 82% der Gesamtbevölkerung in der dritten Klasse.
Da die Wahlen öffentlich sind, ist natürlich die Wahlfreiheit der
kleinen Beamten und Arbeitnehmer nur ein sehr zweifelhafter Begriff;
da sie indirekt sind – die Wähler wählen Wahlmänner und diese erst
den Kandidaten –, ist der Einfluß des einzelnen Wählers auf die
Wahl eines bestimmten von ihm gewünschten Kandidaten ein unsicherer.
Was käme nun bei diesem Wahlgesetz für die Frauen heraus?
Jch beziehe mich in folgendem auf Feststellungen von Frau Tony Breit-
scheid in ihrer Broschüre: „Die Notwendigkeit der Forderung des all-
gemeinen gleichen, geheimen und direkten Wahlrechts“. Danach waren
von den 8 ½ Millionen erwerbstätiger Frauen im Deutschen Reich
im Jahre 1910 in leitenden Stellungen rund 1½ Millionen, also ⅙
während rund 7 Millionen in schlecht und mäßig besoldeten Stellen
arbeiteten. Diese letzteren ⅚ würden also von vornherein in
die so gut wie einflußlose dritte Wählerklasse kommen, und
auch das eine Sechstel in leitenden Stellen würde bei der doppelten
Bezahlung von Mann und Frau von seinem Niveau heruntergedrückt
werden und dem besser situierten Manne gegenüber im Rückstande sein.
Ebenso die berufslosen Ehefrauen. Da ihre Einnahmen,
selbst da, wo sie eigenes Vermögen haben, nicht selbständig versteuert
werden, – nicht einmal da, wo sie durch Ehevertrag sich ihr Vor-
behaltsgut gesichert haben –, fallen auch sie der dritten Klasse anheim.
Mit andern Worten: Sowohl erwerbstätige wie Ehefrauen, also das
Gros der Frauen überhaupt, würden nur die Zahl der politisch Einfluß-
losen vermehren. Nur einige begüterte, selbständige unverheiratete Frauen
oder Witwen würden eine Stimme erhalten, die nicht nur auf dem
Papier steht.
Das ist zweifellos kein erstrebenswertes Ziel für die
Frauen!
Bismarck nennt dies Wahlsystem „das elendeste und wider-
sinnigste Wahlgesetz, das je in irgend einem Staate ausgedacht worden
ist!“ Naumann nennt es ein unanständiges Wahlrecht.
Wollen wir Frauen für ein solches Wahlgesetz stimmen?! Oder
haben wir Solidaritätsgefühl genug, um den preußischen Landesverein,
der doch auch einen Teil unseres Verbandes ausmacht, in seinem Kampf
gegen dies Wahlsystem zu unterstützen?
Ein anderer Wahlrechtsmodus, für den nationalliberale Elemente viel-
fach eintreten und der z. B. im Königreich Sachsen seit 1909 das Dreiklassen-
wahlrecht abgelöst hat, ist das Pluralwahlrecht. Je nach Besitz, Alter
und Bildung bekommt der Staatsbürger eine zweite und dritte Stimme.
Die Schäden des an den Besitz geknüpften Wahlrechts sind Jhnen soeben
vor Augen geführt. Gerechter erscheinen auf den ersten Blick die beiden
anderen Voraussetzungen. Größere Reife – das scheint nicht so unbillig.
Aber auch hier ist zu berücksichtigen, daß eine starke Benachteiligung
der arbeitenden Klasse vorliegt. Ein Arbeiter, der unter ungünstigeren
Arbeitsbedingungen steht, wie der Besitzende, ist im allgemeinen früher
aufgebraucht und wird somit schwerer in den Besitz einer Stimme gelangen.
Bildung aber ist größtenteils auch an den Besitz geknüpft und
den unteren Klassen schwerer zugänglich. – Außerdem:garantiert der
Besuch einer höheren Schule ohne weiteres größere politische
Reife? Hat nicht häufig ein Arbeiter, ein Angestellter, den sein Beruf
mitten hineinstellt ins Leben, in die praktische Arbeit, in die unmittelbare
Berührung mit tausend sozialen Problemen, mehr Verständnis für das
Jnteresse der Allgemeinheit, als der frühere Korpsstudent, der Sohn
wohlhabender Eltern, der des Lebens Not nie am eigenen Leibe erfahren,
der oft nur sich, seinen studentischen und Fach-Jnteressen, seinen Jugend-
freuden gelebt hat?
Und was bringt das Pluralwahlrecht den Frauen?
Rechtlosigkeit und starke Benachteiligung den Männern
gegenüber mit Rücksicht auf die schlechtere Entlohnung weiblicher Arbeits-
leistung, mit Rücksicht auch auf die im Durchschnitt tieferstehende, jedenfalls
geringer gewertete Bildung. Das Mädchenschulwesen gehört heute noch,
soweit es nicht Gymnasien und Realgymnasien umfaßt, zum niederen
Unterrichtswesen. Wie viel Frauen haben denn im Verhältnis zu den
Männern heute ihr Abiturium gemacht und auf Universitäten eine dem
Manne gleichwertige Bildung sich erworben? – Wir sehen also auch
hier eine starke Verschiebung zu ungunsten der Frau gegenüber dem
Manne sowohl, als zu ungunsten der Frau der unteren Schichten gegen-
über ihrer glücklicher situierten Schwester.
Dasselbe gilt von unserm Bremer Wahlrecht. Den 75 000
Reichstagswählern in Bremen stehen nur 20 000 Wähler zur Bürgerschaft
gegenüber. Unser hiesiges Wahlsystem ist ein allgemeines, ungleiches,
geheimes und direktes; es ist gebunden teils an den Stand, Besitz und
Beruf, teils an den Wohnort. Unter diesem System würde die Frau
in der ersten Klasse nur geringen, in der zweiten und dritten Klasse
gar keinen Einfluß haben. Die überwiegende Mehrheit würde der
vierten Klasse zugeteilt werden.
So könnte ich Jhnen an all den Abstufungen des beschränkten
ungleichen Wahlrechts immer dasselbe nachweisen: einmal die starke
Benachteiligung der Frau im Verhältnis zum Mann, zweitens
die der unteren Klassen im Verhältnis zu den besitzenden.
Und nun frage ich: Was nützt der Frau ein an Besitz und
Bildung geknüpftes Wahlrecht, solange die wirtschaftliche Lage der
Frau eine so viel schlechtere ist als die des Mannes?
Was nützt es den Ehefrauen, deren selbständiges Einkommen in
den Steuerlisten – und die Steuerliste ist die Basis der Wählerliste –
immer dem Mann als Einkommen angerechnet wird?! Was nützt es
den erwerbstätigen Frauen, deren Hauptkontingent die Lohnarbeiterinnen
bilden? Was den Haustöchtern, die ohne selbständiges Einkommen mit
den Eltern zusammenleben? Was den Witwen hoher Staatsbeamten,
die ohne eigenes Vermögen nur auf ihre geringe Witwenpension an-
gewiesen sind?
Jch greife diese beiden letzten Typen mit Absicht heraus, um
Jhnen zu zeigen, daß auch konservative Frauen schon aus rein egoistischen
Gründen gegen jedes beschränkte Wahlrecht Front machen müßten, wenn
sie sich einen etwas tiefern Einblick in unsere politischen Verhältnisse
verschaffen würden. – Allen diesen Frauen ist doch wahrlich nicht damit
gedient, am Wahltag einenStimmzettel ohne praktische Bedeutung
abzugeben! Es gibt aber keinen andern Weg, allen Frauen
wirkliche Staatsbürgerrechte zu sichern, als die Ausdehnung
des allgemeinen, gleichen, geheimen und direkten Wahlrechts
auch auf die Frauen. Jede fünfundzwanzigjährige Frau ohne
Unterschied des Standes, der Bildung, des Besitzes erhielte
damit das aktive, jede dreißigjährige auch das passive Wahl-
recht, die Fürstin wie die Fabrikarbeiterin, die reiche Gutsbesitzersfrau wie
die arme Landarbeiterin, die Verheiratete wie die Ledige, die Steuerzahlerin
wie die Steuerfreie. Und nicht nur den Frauen selbst, auch dem Staats-
haushalt käme diese Mannigfaltigkeit zugute, weil jede Frau die im
eigenen Haushalt gesammelten Erfahrungen und gewonnenen
Werte seinem Jnteresse dienstbar machen könnte: die Frau, die
einen großen Betrieb zu leiten hat, ihre größere Übersicht, ihre Dispositions-
fähigkeit; die Arbeiterfrau, die täglich die schwere Kunst üben muß, mit
wenigen Groschen hauszuhalten, ihre Sparsamkeit, ihre Einteilsamkeit.
Nun könnten Sie mir erwidern, daß auch das Reichstagswahlrecht
nach Aussage urteilsfähiger Leute seine Mängel hat, und daß ein Pro-
portionalwahlrecht anerkanntermaßen doch weit besser sein soll, indem es
Minoritäten Gelegenheit gibt, Kandidaten durchzubringen, und eine ge-
rechtere Wahlkreiseinteilung vorsieht. Darauf könnte ich Jhnen dann
zur Ehre des Reichstagswahlrechts entgegnen, daß der jüngst verstorbene
Abgeordnete Albert Traeger, laut des ihm von der Weserzeitung gewid-
meten Nachrufes, es für „das einzig gerechte und bei der Unvoll-
kommenheit aller menschlichen Dinge für das vollkommenste
Wahlrecht“ erklärt hat. Sicherlich bedeutet das Proportionalwahlrecht
noch einen Schritt über das Reichstagswahlrecht hinaus – aber selbst-
verständlich doch nur dann, wenn es sich auf dem allgemeinen,
gleichen, geheimen und direkten Wahlrecht aufbaut, es also
zur Grundlage hat, wie das z. B. jetzt schon für Staat und Ge-
meinden in Württemberg der Fall ist. Die Frauen sollten sich einmal
näher mit diesem Wahlrecht beschäftigen, da es ihnen vielleicht einmal
am ersten dazu verhilft, gewählt zu werden. Und unser Verband
legt sich ganz gewiß nicht in dem Sinne auf das Reichstags-
wahlrecht fest, daß er nicht jeden Ausbau, jedes über sich selbst
Hinauswachsen dieses unseres Grundprinzips mit Freuden
begrüßte. Was er nicht unterstützen kann und darf, ist jede Ver-
schlechterung, ist jedes Wahlsystem, das nicht alle Frauen berücksichtigt.
Staatsbürgerrechte an alle Frauen verleiht aber momentan nur das all-
gemeine, gleiche oder ein auf ihm errichtetes Wahlsystem.
Nun weiß ich sehr wohl, daß eine Anzahl von Frauen denkt, es
sei ein kürzerer Weg, erst einmal irgend ein Wahlrecht zu erkämpfen.
Wenn dann erst einige Frauen politischen Einfluß haben, sollen die für
die andern eintreten oder im Verein mit den Männern Wahlgesetze
schaffen, die allen ihre Rechte gewährleisten. Hiergegen ist zu bemerken:
einmal sollten Frauen, die in der Selbständigkeit ihres Geschlechtes das
am meisten erstrebenswerte Ziel sehen, sich nicht damit begnügen, nun
für ihre Geschlechtsgenossinnen Vorsehung spielen zu wollen, sondern
sie müßten an den sittlichen Werten des Selbsterringens,
der Freude am Sieg allen ihren Anteil zubilligen.
Und dann ist es zum mindesten zweifelhaft, ob „der schmale Steg,
über den“, wie Frau Vogt einmal sehr richtig bemerkt, „nur wenige
balanzieren können“, wirklich so viel schneller zum Ziel führt. Das Ziel
bleibt doch die Beteiligung aller Frauen am politischen Leben.
Ob die wenigen, sehr begüterten, unverheirateten Frauen gerade die sind,
die der großen Menge der Rechtlosen gerecht werden und zum Sieg
verhelfen, ist sehr fraglich. Naturgemäß werden sie ins Parteileben
hineingezogen, der Klassenkampf wird sie mehr berühren wie bisher, und
daß dann ihr Solidaritätsgefühl mit der proletarischen Frau z. B. da,
wo es überhaupt vorhanden ist, erdrückt werden wird, ist eine jedenfalls
ernst zu nehmende Gefahr. Auch bedeuten die paar Frauen, die auf
diese Weise ins Parlament kommen, für die Gesamtheit herzlich wenig.
Der „kürzere Weg“ ist also, abgesehen von den Gefahren, die er
in sich birgt, nur ein kürzerer Weg für wenige Bevorrechtete, für die,
deren Lage schon an sich die bessere ist – für die vielen, die vor-
erst jenseits stehen bleiben müssen, kann er einen langen,
dornenvollen Umweg bedeuten. Dies sollten alle die Frauen
bedenken, die uns immer wieder darauf hinweisen, daß man ein Ziel
nicht in einem Sprung, sondern in Etappen erreichen müsse, und daß
wir, da wir sicherlich erst das kommunale Wahlrecht erhielten, das fast
überall ein beschränktes sei, es durch unsere Forderung den Männern
erschwerten, uns überhaupt am Wahlrecht zu beteiligen. Wie gesagt,
bleibt als Ziel das bestehen, was ja auch der hessische Antrag noch als
Ziel hinstellt: die Betätigung aller Frauen am politischen Leben, so ist
es zum mindesten zweifelhaft, ob wir uns mit diesen Etappen eines
beschränkten Wahlsystems überhaupt auf dem richtigen, direkten Weg zum
Ziel befinden. Nur wenn die Etappe zum Ziel wird, stimmt die
Rechnung. Auch der Hinweis auf andere Länder taugt uns hier nicht.
Jedes Land hat seine besondern Verhältnisse, untersteht andern Gesetzen
politischer Entwickelung. Jn Finnland haben die Frauen ihre Staats-
bürgerrechte auf andere Weise erlangt, als die englischen Frauen sie
erkämpfen werden, im Staate Wyoming anders, als in Norwegen,
Schweden und Dänemark.
Gerade der so sehr beliebte Hinweis auf England, wo die
Frauen bekanntlich bis zum Auftauchen der neuen Regierungsvorlage,
die ein allgemeines, gleiches Männerwahlrecht in Aussicht
stellt, für ein beschränktes Wahlrecht eintraten, ist mir ganz unverständlich.
Auch nur einigermaßen politisch geschulte Menschen, die die englischen
Verhältnisse oberflächlich kennen, können damit gar nicht ernstlich irgend-
welche Rückschlüsse auf unsre deutschen Verhältnisse rechtfertigen. Ebenso
verschieden wie die Kampfesweise der deutschen und englischen
Frauen ist und bleiben wird, ebenso verschieden sind auch die
politischen Verhältnisse beider Länder. Auf deutsche Verhältnisse
übertragen, würde beispielsweise die Taktik der englischen Suffragettes,
die gegen ihre Regierung den Krieg bis aufs Messer führen, um sie zu
schwächen, nichts anderes bedeuten als ein rücksichtsloses Eintreten des
deutschen Stimmrechtsverbandes für die Sozialdemokratie in allen
Stichwahlen.
Für uns deutsche Frauen ist die Kampfesweise der englischen
Suffragettes, vor deren Heroismus und Opferwilligkeit wir die größte
Hochachtung haben, überhaupt nur zu verstehen aus der genauen Kenntnis
der politischen Verhältnisse, der politischen Bräuche in England. Und
ebensowenig, wie wir nun kritiklos diese Kampfmethode als vorbildlich
auch für uns hinnehmen, können wir die bisherige Wahlrechtsforderung
der englischen Frauen als auch für unser Vaterland geeignet ansehen.
Wenn je so gilt hier das Sprichwort: „Eines schickt sich nicht für alle“,
so grundverschieden sind beide Länder.
Jn England, einem parlamentarisch liberal regierten Land mit
voller Ministerverantwortlichkeit dem Volk gegenüber, das aber noch kein
allgemeines Wahlrecht hat, ist nach Aussage seiner politisch orientierten
Männer und Frauen momentan die &gt;eine brennende Frage, die im
Mittelpunkt der inneren Politik steht, die Frage des Frauenstimmrechts.
Jhre Anhänger und Gegner sind nicht nach Parteien geschieden, sondern
in den beiden großen Parteien, der konservativen wie der liberalen,
sind Freunde und Feinde zu finden, während die Arbeiterpartei wohl
ziemlich geschlossen das Frauenstimmrecht unterstützt.
Jn England kämpfen außerdem die Frauen für etwas, was sie
schon einmal besessen haben.
Paßt irgendeiner dieser Punkte für unser deutsches Vater-
land? Jch wüßte keinen. Auch der größte Optimist wird nicht be-
haupten können, daß bei uns das Frauenstimmrecht die Frage ist, um
die sich alles dreht! Bei uns fand die im Verhältnis zu England noch
so junge und ungeschulte politische Frauenbewegung ganz andere gegebene
Verhältnisse vor, mit denen sie zu rechnen hatte. Und noch einmal
möchte ich betonen, daß ein politisch geschulter Mensch unmöglich
auf den Gedanken verfallen kann, englische Forderungen und
Methoden als mustergiltig und nachahmenswert für Deutschland
hinzustellen.
Kein Mensch kann heute mit Sicherheit sagen, welchen
Weg die Entwicklung in unserm Vaterlande nehmen wird. Für
den deutschen Reichstag, so nehme ich an, wird wohl keine in irgendeinem
Stimmrechtsverband organisierte Frau ein anderes Wahlrecht als er-
strebenswertes Ziel ansehen als das allgemeine, gleiche. Sie würde ja
sonst an den Grundlagen unserer Verfassung rütteln, die bekanntlich auf
diesem Wahlsystem beruht; sie würde sich damit als revolutionär
dokumentieren, – ein Verdacht, den gerade die Frauen, um die es sich
hier handelt, am allerwenigsten werden auf sich nehmen wollen. Nun
hat man es uns als Zeichen von Jnkonsequenz und Schwäche ausgelegt,
wenn wir überhaupt ein beschränktes Wahlrecht nehmen würden, im
Falle es uns geboten wird. Auf der andern Seite hat man behauptet,
wir seien viel zu fanatisch, um es überhaupt anzunehmen. Zu beidem
erkläre ich: Natürlich nehmen wir, was uns geboten wird, aber mit
denselben sehr gemischten Gefühlen, mit denen man eine kleine Abschlags-
zahlung auf eine große Schuld annimmt.
Wir sind uns ganz klar darüber, daß eine solche Ab-
schlagszahlung die Zahlung der Gesamtschuld unter Umständen
in weite Ferne rückt. Die Forderung selbst aber dürfen wir
nie auf Grund der Teilzahlung fallen lassen. Denn was durch
die Teilzahlung erreicht wird, ist kein Frauenstimmrecht, sondern ein Damen-
wahlrecht. Jst Frauenstimmrecht aber wirklich „eine Forderung der
Gerechtigkeit“, wie wir's so schön auf unsern Marken und Karten drucken,
dann doch nur, wenn sich diese Forderung auf alle Frauen erstreckt,
wenn wir Schulter an Schulter dastehen: „alle für eine, eine für alle“.
Daß dies aber auf keinem andern Weg sicher zu erreichen ist als auf
dem des allgemeinen, direkten Wahlrechts, erhellt aus dem
Gesagten.
Auf Grund der so gewonnenen Erkenntnisse möchte ich Jhnen nun
zeigen, daß der Deutsche Verband sein Grundprinzip weder preisgeben
noch verschleiern darf, wenn er sich selbst treu bleiben will.
Unser Verband ist ein Kampfverband, darüber sind wir uns
ja wohl alle einig. Er ist kein Debattierklub über ethische, philosophische
und politische Fragen, als solcher hätte er das Recht, nur in höheren
Sphären zu leben und mit abstrakten Begriffen zu arbeiten, wie „das
Stimmrecht an sich“ einer ist. Er ist auch nicht lediglich eine Schule
für die politische Erziehung der Frauen, auch dann benötigte er keines
öffentlichen Programms.
Nein, er will das Stimmrecht für die Frauen erkämpfen,
und das ist ein sehr reales, auf dem Boden der Wirklichkeit stehendes
Ziel. Und nur logisch ist's, zu fragen: Welches ist dein Weg?
Welches Stimmrecht willst du erkämpfen? Und so hat man
gefragt von rechts und von links laut Fräulein Heymanns Bericht, und
der Verband hat geantwortet mit dem allgemeinen, gleichen, geheimen
und direkten Wahlrecht.
Wir kommen aus Nord und Süd, aus Ost und West, aus sechs-
undzwanzig Staaten mit beinahe ebensoviel verschiedenen Wahlsystemen.
Soll nun jede Frau etwa für das spezielle Wahlrecht ihres Staates
oder Städtchens begeistert werden? Oder bedürfen wir bei der Ver-
schiedenheit in den politischen Organisationen der Einzelstaaten eines
starken, einigenden Bandes, das alle umschlingt? „Wahlrecht an sich“
ist eine leere Abstraktion, mit der niemand einen bestimmten Begriff
verbinden kann, es schwebt in der Luft. Bismarck fand das einigende
Band für alle deutschen Länder in der Reichsverfassung, der er in dem
allgemeinen, gleichen, geheimen und direkten Wahlrecht eine feste Basis
gab. – So handelte der Deutsche Verband für Frauenstimmrecht schon
rein äußerlich ganz logisch, indem er die Grundlage der Einigung
unsres deutschen Vaterlandes auch zu seinem Grundprinzip erhob.
So gut vor nun bald fünfzig Jahren Männer aller politischen
Schattierungen. –Sozialdemokraten waren damals bekanntlich noch
eine ganz kleine Minorität und nicht ausschlaggebend – sich unbedenklich
auf dies Grundprinzip festlegten, so gut meine ich, könnten auch heute
alle Frauen unter diesem Zeichen sich einigen, wenn sie nur das Jnter-
esse der Allgemeinheit über ihre Sonder- und Klasseninteressen
stellen wollten. Parteipolitik treibt nicht der Verband, der allen Frauen
die Beteiligung am politischen Leben erkämpfen will, der konservativen
so gut der Sozialdemokratin, der Zentrumsfrau wie der liberalen.
Klassenpolitik treiben die Vereine, die sich dieses guten und großen
Prinzips halber, das allen Parteien gerecht wird, absplitterten vom
großen Ganzen. „Um auch konservativen und nationalliberalen Frauen
Gelegenheit zu geben, sich zu organisieren,“ heißt es in der Begründung
ihres Vorgehens. Nun, ich meine: wenn konservative und liberale
Frauen nicht zu haben sind da, wo man den gerechten Kampf für alle
Frauen führt, dann sind sie eben noch nicht reif für die Frauen-
stimmrechtsidee. Dann sollte man sie aufklären und zum Stimmrecht
erziehen, anstatt für sie gewissermaßen, wie Frau Vogt es einmal sehr
treffend bezeichnet, in den Gegenverbänden „Asyle für Obdachlose zu
gründen und durch Zersplitterung die nationale Organisation zu schädigen“.
Die Organisationen sind doch nicht Selbstzweck, sondern
lediglich Mittel zum Zweck.
Es kommt gar nicht darauf an, alle Frauen zu sammeln, sondern
für alle Frauen das Stimmrecht zu erkämpfen. Wir sind
nicht ein Verband von Frauenstimmrechtlerinnen, sondern ein
Verband für Frauenstimmrecht. Unsere große Liebe, unsere
Arbeit geben wir dem Ziel, – und der Organisation nur insoweit,
als sie diesem Ziele zustrebt, als sie ihm dient –, das sollte man wohl
unterscheiden, wenn mit Angst und Sorge auf das Anwachsen der Gegen-
verbände hingewiesen wird. Natürlich freuen wir uns über jeden, der
sich im Kampf uns zur Seite stellt, natürlich ist ein Anwachsen unserer
Mitglieder im Jnteresse der Sache warm zu begrüßen, aber doch nur
dann, wenn die Mitkämpfenden uns nicht von dem einmal eingeschlagenen
Wege zurückbringen wollen, sondern Schulter an Schulter mit uns in
den gerechten Kampf hineinziehen.
Ein Kampfverband sind wir fürs Stimmrecht
der Frauen,
und als solcher haben wir unsre gegebene Marschroute, die von erprobten
Führerinnen vorgeschrieben, vor unsrer eignen Prüfung nach bestem
Wissen und Gewissen der sicherste Weg für uns ist. Unsere Fahne trägt
die Jnschrift: „Gerechtigkeit erhöhet ein Volk“. Solange der
Verband unter dieser Devise kämpft, kann er nur ein Wahlrecht erstreben,
das keine, auch nicht die geringste Frau ausschließt von dem Sieges-
preis, ein Wahlrecht, das jeder Frau, jedem Stand Gelegenheit gibt,
für sich selbst zu stehen, da keiner des andern Vormund fern kann und
darf. Wie stünde es sonst um die Gerechtigkeit des Verbandes den
Männerngegenüber, denen wir stets ihre Bevormundung der Frau
als größte Sünde vorgehalten haben? Können wir billigerweise ihnen
noch den geringsten Vorwurf machen aus unserer Entrechtung, wenn wir
nicht von vornherein Protest erheben gegen jede Entrechtung, jede
Bevormundung der Frau durch die Frau!
Kann der Verband zur Tagesordnung übergehen über all die
Hausfrauen und Mütter, denen nur durch das allgemeine, gleiche Wahl-
system ihre Staatsbürgerrechte gesichert werden? Über die 10 Millionen
erwerbstätiger Frauen, auf deren Arbeitsleistung hin uns höchst wahr-
scheinlich einmal unser Recht verliehen wird, die uns jedenfalls den Boden
bereiten, wie niemand anders? Als in London bei der Tagung des
Weltbundes der Zug der erwerbstätigen Frauen unter den Klängen der
Orgel die Albert Hall betrat, sagte die Präsidentin des Weltbundes in
ihrer Ansprache: „Man fragt uns nach neuen Argumenten für das
Frauenstimmrecht? Jhr seid das neue Argument, Jhr erwerbstätigen
Frauen, die Jhr mitarbeitet, mitschafft am Wohlstand der Nationen.“
Und die erwerbstätigen Frauen waren es, denen wir die
Aufhebung des Vereinsgesetzes in Preußen zu danken haben.
Von ihnen mußte im Jahre 1908 vom Ministertisch aus bekannt werden:
„Wir können diesen Frauen ihre Rechte nicht länger vorenthalten“, nach-
dem im Jahre 1902 Minister von Hammerstein noch energisch erklärt
hatte: „Jch will nicht, daß die Frauen politisch werden!“ –Soll es
von diesen Vorkämpferinnen nachher heißen: „Der Mohr hat seine
Schuldigkeit getan, der Mohr kann gehen?!“
Gerade unser Grundprinzip ist es, das diese Frauen in unsere
Reihen führt. Jch verweise Sie da auf das Zeugnis von Martha Plewe
in ihrer Broschüre „Die Handelsangestellten und das Frauenstimmrecht“.
Sie führt aus, daß die Handelsangestellte nicht länger ein Bürger zweiter
Klasse sein darf, daß sie, wie alle berufstätigen Frauen, das Stimmrecht
fordern muß, und fährt wörtlich fort: „und zwar ist es die Forderung
des Deutschen Verbandes für Frauenstimmrecht, die wir unterstützen
müssen; denn an einem etwa an den Besitz geknüpften Wahlrecht haben
die berufstätigen Frauen kein Jnteresse“. Auf diese Worte möchte ich
die Blicke all der persönlichen Anhänger des allgemeinen, gleichen, ge-
heimen und direkten Wahlrechts hinlenken, die aus taktischen Gründen
für Streichung des § 3 aus unsern Satzungen stimmen.
Es ist doch nicht so, daß ein glattes „Mehr“ an Stimmen das
Ergebnis dieser Taktik sein würde: Ganze Landesvereine, Ortsgruppen,
Gruppen berufstätiger Frauen und unserer besten Führerinnen eine ganze
Anzahl stehen und fallen mit dem Paragraphen. Diese Taktik würde
also eine einfache Verschiebung nach rechts bedeuten. Nationalliberale
und konservative Frauen würde man gewinnen, obgleich, wenn sie streng
logisch sein wollen, die neue Fassung ihrer Weltanschauung genau so
wenig entsprechen dürfte, wie die alte. Vielleicht würde auch der Anschluß
der Gegenorganisationen erreicht – doch möchte ich diese Frage nach
allem Vorangegangenen nicht so ohne weiteres bejahen.
Aber selbst angenommen, es käme dazu, so würde doch nur an
Stelle der jetzigen Spaltung eine neue treten, die meiner Ansicht nach
weit einschneidender und tiefgehender wäre, weil sie den innersten Lebens-
nerv unserer Organisation trifft. Jede Konzession, jedes Zurückgehen
bedeutet eine Schwächung dessen, der sie macht. Und daß es sich hier
um Konzessionen an die Gegenorganisationen, an die weiter rechts
stehenden Frauen handelt, das unterliegt doch wohl keinem Zweifel.
Die Leidtragenden werden in diesem Fall die fortschrittlichen
Frauen sein. Jch brauche Sie zum Beweis nur auf die Geschichte des
Liberalismus hinzuweisen: Konzession auf Konzession waren die Etappen
auf dem Weg, der langsam aber sicher von der Höhe zur Tiefe führte.
Gerade jetzt, wo die Reichstagszusammensetzung die denkbar
günstigste ist, sollte unser Verband, statt das Bild traurigster Zerrissen-
heit zu bieten, seine Chancen ausnützen, sollte er seine innere Kraft, seine
Berechtigung dadurch dokumentieren, daß er treu und fest zu seinen
Satzungen steht. Noch vor wenigen Wochen sprach sich ein bürgerlicher
Abgeordneter einer unserer Führerinnen in Berlin gegenüber dahin aus,
daß, wenn der Verband jetzt nachgäbe und seine Forderung fallen ließe,
er in den Augen aller Politiker zur absoluten Bedeutungslosigkeit
herabsänke.
Nun pflegen unsre Gegner als Argument gegen unser Grundprinzip
die Stellung des Weltbundes
zur Wahlrechtsfrage geltend zu machen. Jch verweise Sie da auf die
Broschüre von Mrs. Chapman Catt: „Der Weltbund für Frauenstimm-
recht“. Da heißt es über die Amsterdamer Tagung 1908 auf Seite 6:
„Während ein Teil der angeschlossenen Organisationen
für die Forderung des allgemeinen Wahlrechts eintritt, erklärten
andere Länder, namentlich England und die Niederlande, daß sie
zunächst nur für das Frauenstimmrecht zu denselben Bedingungen,
wie es die Männer ihres Landes haben, eintreten können.
Schließlich gelangte man in Amsterdam über diese wichtige prinzipielle
Frage zu einer Art Kompromißresolution, daß man das Stimmrecht
fordert zu denselben Bedingungen, unter denen es jetzt ausgeübt
wird oder künftig ausgeübt werden wird.“
Und auf Seite 8 heißt es dann weiter vom Stockholmer Kongreß 1911:
„Da die in Amsterdam gefaßte Resolution bezüglich des Wahl-
rechts „as it is or may be“, in einigen Ländern, die für das allgemeine
Wahlrecht kämpfen, Schwierigkeiten und Mißverständnisse bei der
Agitation hervorgerufen hatte, so wurde durch eine neue Resolution
festgestellt, daß der Weltbund in keiner Weise sich mit der Amster-
damer Resolution etwa gegen das allgemeine Wahlrecht aussprechen
wollte, sondern jedem Lande frei steht, für diejenige Form des
Wahlrechts zu arbeiten, die ihm wünschenswert erscheint. Die
neue Resolution, die in mehreren Kommissionsberatungen und nach
Rücksprache mit den Präsidentinnen der angeschlossenen Länder
festgestellt wurde und einstimmige Annahme fand, hat folgenden
Wortlaut:
Es ist zur Kenntnis der Konferenz gelangt, daß der Wort-
laut der Resolution, welche das Wahlrecht für die Frauen in
derselben Form fordert, wie die Männer es haben oder erhalten
werden, Mißverständnisse hervorgerufen hat. Es ist einerseits
so aufgefaßt worden, als bedeute es eine Gegnerschaft gegen
das allgemeine Wahlrecht, andererseits, als unterstütze es das
allgemeine Wahlrecht.
Jn Anbetracht dieser falschen Auslegung erklärt diese Konferenz,
daß der Weltbund für Frauenstimmrecht bei keiner Gelegenheit
Stellung für oder gegen das allgemeine Wahlrecht genommen
hat und es auch jetzt nicht tun wird, da seine Verfassung es
klar ausspricht, daß den angeschlossenen Organisationen in den
Ländern die Entscheidung überlassen bleiben muß, welche Form
des Wahlrechts sie zu jeder gegebenen Zeit fordern wollen.
Der Weltbund für Frauenstimmrecht äußert keine Meinung,
welche Art von Wahlrecht die Frauen fordern sollen. Sein
einziger Zweck ist, den Grundsatz zu verfechten, daß das Geschlecht
kein Grund sein darf, den Frauen das Wahlrecht vorzuenthalten.“
Aus diesen Worten geht klar und deutlich zweierlei hervor: erstens,
daß der Weltbund als Repräsentant der ganzen Stimmrechtsbewegung,
als Zusammenfassung aller Kämpferscharen nicht Stellung nehmen will
und kann zu irgend einer Wahlrechtsforderung. Er kann lediglich „das
Stimmrecht“ fordern, als Überorganisation, die nicht selbst im Feuer steht.
Zum zweiten aber besagt seine Resolution ebenso klar, daß er
von den ihm untergeordneten Kampforganisationen in den verschiedenen
Ländern, die die Realität verkörpern und den Kampf auszufechten haben,
eine vorgezeichnete Marschroute, ein Bekenntnis zu einer Fahne verlangt:
„er stellt jedem Lande frei, für diejenige Form des Wahlrechts
zu arbeiten, die ihm wünschenswert erscheint.“
Da ist doch mit aller Deutlichkeit ein Eintreten für irgendein System
als Selbstverständlichkeit vorausgesetzt und ein schwächliches Aus-
schalten der Wahlrechtsfrage überhaupt gar nicht in Betracht gezogen.
Nun möchte ich noch einmal fragen:
Warum all der Kampf?
Auf die Frage: „warum können denn die rechtsstehenden Frauen nicht
mit uns Hand in Hand gehen?“ erhält man verblümt die Antwort:
„das allgemeine, gleiche Wahlrecht widerspricht ihrer ganzen Weltan-
schauung“. Geht man nun der Sache auf den Grund, so findet man
des Rätsels Lösung, wie sie mir ein Mitglied des Westdeutschen Verbandes
einmal unumwunden zugab: „Wir bürgerlichen Frauen können doch nicht
eintreten für ein Anwachsen der Sozialdemokratie!“
Nun, abgesehen davon, daß die Sozialdemokratie durch ihre Wahl-
rechtsforderung ruhig eintritt für den reaktionären Stimmenzuwachs der
Frauen des Zentrums und der konservativen Partei, ist doch damit glatt
zugegeben: Frauen wollen Ausnahmegesetze unterstützen für Frauen.
Frauen, die jahrzehntelang gelitten haben unter Ausnahmegesetzen, wollen
nun die Schultern derer unter ihren Geschlechtsgenossinnen damit belasten,
die als die wirtschaftlich Schwachen des Lebens Last doppelt zu tragen haben!
So bedauerlich es ist, daß die proletarischen Frauen unserer
Organisation vorläufig noch fern bleiben, vielleicht auch immer fern
bleiben werden – es ist dies eine offene Frage, die in den „sozialistischen
Monatsheften“ neuerdings von Wally Zeppler auf sehr interessante Weise
einmal angeschnitten ist –, so entbindet das in meinen Augen wenigstens
unsern Verband keineswegs seiner vornehmsten Pflicht: einzu-
treten für alle Frauen, vor allem für die, die dessen am
meisten bedürfen.
Wenn konservative und nationalliberale Frauen in ihrer Welt-
anschauung wirklich ein unüberwindliches Hindernis für den Beitritt zu
unserm Verband erblicken, so soll man es doch ruhig mit ansehen, wenn
sie sich anderswo organisieren. Jch kann darin gar kein so ungeheuer
großes Unglück sehen; sie werden politisch erzogen und interessiert, das
ist kein Fehler. Man sollte von unsrer Seite alles versuchen, diese
Gegenverbände sich dadurch zu Freunden zu machen, daß man das von
Fräulein Lischnewska angeregte Kartellverhältnis möglichst schnell in die
Wege leitet. Wo sich die Kreise berühren, und das wird ja öfters der
Fall sein, könnte man dann Hand in Hand gehen, ohne daß einer seine
Überzeugung preisgeben müßte.
Lehnt die Gegenorganisation dies Entgegenkommen ab, dann aller-
dings müßten wir meiner Überzeugung nach den Kampf aufnehmen.
Ein gerechter Kampf hat noch niemandem geschadet, er macht mutig
und stark, er gibt Frische, Freude und inneren Halt, das wissen wir
doch alle, die wir im heißen Kampf für unsere Überzeugung gestanden
haben. Das können wir denen nicht eindringlich genug sagen,
die an Stelle eines ehrlichen Kampfes eine schwächliche
Kapitulation befürworten.
Man hat nun letzthin in Berlin und auch früher in Hamburg
schon versucht, uns, die wir an unsern Satzungen festhalten, den Rückzug
so leicht wie möglich zu machen. Man gab sich alle Mühe, die rück-
schrittliche Sache mit einem fortschrittlichen Mäntelchen zu drapieren, und
erklärte die von Hessen gewünschte Fassung für „viel weitergehend“, als
die Forderung des allgemeinen, gleichen Wahlrechts. Sollten konservative
und nationalliberale Frauen trotz ihrer Weltanschauung für eine noch
viel weitergehende Forderung zu haben sein?!
Unbedingt muß zugegeben werden, daß „volle Staatsbürgerrechte
für alle Frauen“ nur auf dem Wege des allgemeinen Wahlrechts
erobert werden können. Träten wir heute zuerst mit einem Programm
an die Öffentlichkeit, so könnten wir unsere Forderung vielleicht so fassen,
da sie eigentlich unmißverständlich sein sollte. Aber heute würde diese
Fassung einen Rückzug, eine Verschleierung und damit eine
Unehrlichkeit bedeuten.
Das kann ich Jhnen am besten beweisen, indem ich Jhnen die
Worte wiederhole, mit denen man sie uns annehmbar machen wollte.
„Die Fassung ist deshalb so glücklich“, so sagte man, „weil auf sie
alle Frauen sich einigen können. Man kann das allgemeine,
gleiche Wahlrecht darunter verstehn, aber man braucht es nicht
darunter zu verstehn!“
Und damit, meine ich, sollte diese Fassung eigentlich für alle ehrlichen
Menschen erledigt sein.
An dieser Stelle muß ich auch noch der neun Thesen gedenken,
die die Ortsgruppe Sachsen und die Landesvereine Hessen und Mecklen-
burg im April d. J. zur Orientierung der Mitglieder an die Landes-
vereine und Ortsgruppen des Deutschen Verbandes geschickt haben.
Nachdem sie in sechs Thesen energisch gegen die Forderung des allgemeinen,
gleichen Wahlrechts vonseiten des Verbandes als „parteipolitisch“ protestiert,
sie für schädigend für die Sache, für unannehmbar für die rechtsstehenden
Frauen erklärt haben, führen sie in der siebenten These folgendes aus:
„Wir selbst berauben uns dadurch (d. h. durch den § 3,
Absatz 2) der Möglichkeit, die Frauen, die sich noch keine politische
Meinung gebildet haben, und die durch ihre berufliche und soziale
Tätigkeit zur Frauenstimmrechtsforderung kommen, für das all-
gemeine, gleiche, geheime und direkte Wahlrecht zu gewinnen. Wir
treiben sie in die Gegenorganisationen, in denen sie hauptsächlich
mit teils konservativen, teils unerfahrenen Genossinnen zusammen
sind und leicht zu Anhängerinnen eines beschränkten Wahlrechts
werden.“
Jch meine, auch diese eigentümliche Art der Propaganda für das
allgemeine Wahlrecht sollte uns eine Warnung sein, unsern klaren
Standpunkt auch nur um eines Haares Breite zu verschieben. Man
verwischt auf der Fahne die Jnschrift „allgemeines, gleiches Wahlrecht“,
überklebt sie mit dem Worte „Neutralität“, um dann die, die der
Neutralität halber in die Reihen treten, für das allgemeine, gleiche
Wahlrecht zu gewinnen! Mir kommt dabei unwillkürlich der Gedanke:
„Mit Speck fängt man Mäuse und mit Neutralität Aspirantinnen fürs
allgemeine, gleiche, geheime und direkte Wahlrecht“. Gewinnen sollte
man die Leute vor ihrem Eintritt in die Organisation; im Beruf und
in der sozialen Arbeit ist dazu Gelegenheit in Hülle und Fülle.
Wir Frauen haben immer so stolz verkündet:
„Wenn wir erst einmal mitzubestimmen haben, dann beginnt
eine Politik der reinen Hand. Wir haben Mut und Jdealismus
genug, treu zu unsrer Fahne zu stehen!“
Nun, ich muß sagen, wenn schon vor unserm Eintritt ins politische Leben
eine jesuitische Verschleierungspolitik uns wünschenswert erscheint,
dann muß es um diese „Politik der reinen Hand“ schlecht bestellt sein.
Dann scheint mir Frauenstimmrecht doch nicht den Kulturwert zu ver-
körpern, den wir ihm zugeschrieben haben. Dann ist es nicht ein
Siegespreis, des Kampfes wert, den wir führen, der Anfeindungen, die
wir um seinetwillen erduldet haben. Wollen wir Sieger bleiben im
Kampf, dann darf nicht ein dehnbarer Kautschukbegriff unsere
Losung sein, dann heißt es: mutig und tapfer die Fahne hoch!
Weder taktische noch sittliche Gründe rechtfertigen ein
Preisgeben, ein Verschleiern unseres Prinzips. Eins müssen
wir uns immer wieder klar machen: Erreicht wird dadurch eine
Einigung der ganzen Stimmrechtsbewegung niemals!
Der Riß, der jetzt zwischen dem Verband und der Gegenorgani-
sation klafft, wird nur ins Jnnere des Verbandes hineingetragen: Dem
Plus an rechtsstehenden Frauen, die gewonnen werden sollen und sicher
auch zum Teil gewonnen werden, steht gegenüber das Minus der Frauen,
die dem Verband nicht länger angehören können, wenn er es nicht mehr
klar und deutlich ausspricht, daß an Stelle der Entrechtung der Frau
durch den Mann niemals die Entrechtung der Frau durch die Frau
treten darf; wenn er vergißt, daß Frauenrechte und Menschenrechte
untrennbar zusammengehören; wenn er's nicht mehr zugesteht, daß die
Frauenfrage ein Teil der sozialen Frage und nur im Zusammenhang
mit ihr zu lösen ist. Unter denen aber, die dem Verband
verloren gehen, sind unsere besten und bahnbrechenden
Führerinnen.
Mit den Geboten der Sittlichkeit ist es unvereinbar, für
sich selbst Gerechtigkeit zu fordern und sie andern vorzu-
enthalten. Wer für sich selbst jede Bevormundung ablehnt, der darf
sich auch nicht zum Vormund der Minderbemittelten machen wollen.
Mit den Geboten der Sittlichkeit unvereinbar ist auch
jedes Verschleiern des einmal als wahr Erkannten um äußerer
Vorteile, in unserm Fall um eines schnellern Anwachsens
unserer Organisation willen.
Glauben Sie an den Sieg irgendeiner großen Kulturbewegung,
die nicht getragen ist von Menschen, die felsenfest dastehen ohne Wanken
und Schwanken? Glauben Sie, daß das Christentum die weltüber-
windende Macht geworden wäre, wenn seine ersten Bekenner nicht den
Mut ihrer Überzeugung gehabt hätten? Oder an den Siegeszug der
Reformation, hätte Luther zu schwächlichen Konzessionen mit Papst und
Kirche die Hand geboten?!
Letzten Endes gesiegt haben immer noch die, die aufrecht
und fest dastanden und sprachen:
„Hier stehe ich, ich kann nicht anders!“
</text>
  </TextCorpus>
</D-Spin>
