<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<D-Spin xmlns="http://www.dspin.de/data" version="0.4">
  <MetaData xmlns="http://www.dspin.de/data/metadata">
    <source>
      
<cmd:CMD xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:cmd="http://www.clarin.eu/cmd/1"
         xmlns:cmdp="http://www.clarin.eu/cmd/1/profiles/clarin.eu:cr1:p_1381926654438"
         xsi:schemaLocation="http://www.clarin.eu/cmd/1 http://www.deutschestextarchiv.de/rem/cmdi_teiHeader.xsd"
         CMDVersion="1.2">
  <cmd:Header>
    <cmd:MdCreator>Deutsches Textarchiv</cmd:MdCreator>
    <cmd:MdCreationDate>2020-03-29</cmd:MdCreationDate>
    <cmd:MdSelfLink>http://www.deutschestextarchiv.de/api/cmdi/lange_stichprobe_1918</cmd:MdSelfLink>
    <cmd:MdProfile>clarin.eu:cr1:p_1381926654438</cmd:MdProfile>
    <cmd:MdCollectionDisplayName>Deutsches Textarchiv (1600–1900)</cmd:MdCollectionDisplayName>
  </cmd:Header>
  <cmd:Resources>
    <cmd:ResourceProxyList>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-lange_stichprobe_1918.xml">
        <cmd:ResourceType mimetype="application/xml">Resource</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/lange_stichprobe_1918</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-lange_stichprobe_1918.xhtml">
        <cmd:ResourceType mimetype="application/xhtml+xml">Resource</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/lange_stichprobe_1918</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-lange_stichprobe_1918.text">
        <cmd:ResourceType mimetype="text/plain">Resource</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_txt/lange_stichprobe_1918</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-lange_stichprobe_1918.landing_page">
        <cmd:ResourceType>LandingPage</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/lange_stichprobe_1918</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-lange_stichprobe_1918.search">
        <cmd:ResourceType mimetype="application/sru+xml">SearchService</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://dspin.dwds.de:8088/ddc-sru/dta/</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
    </cmd:ResourceProxyList>
    <cmd:JournalFileProxyList></cmd:JournalFileProxyList>
    <cmd:ResourceRelationList>
    </cmd:ResourceRelationList>
  </cmd:Resources>
  <cmd:Components>
      <cmdp:teiHeader>
    <cmdp:fileDesc>
      <cmdp:titleStmt>
        <cmdp:title type="main">Eine Stichprobe auf das passive Frauenwahlrecht</cmdp:title>
        <cmdp:author>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Lange</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Helene</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/11856935X</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:author>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Geyken</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Alexander</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/115266127</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Haaf</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Susanne</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/1018099549</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Jurish</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Bryan</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/1019062681</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Boenig</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Matthias</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Thomas</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Christian</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Wiegand</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Frank</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
          <cmdp:respStmt>
  <cmdp:orgName><cmdp:orgName>Texte der ersten Frauenbewegung, betreut von Anna Pfundt und Thomas Gloning, JLU Gießen</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
  <cmdp:resp>
    <cmdp:note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</cmdp:note>
    <cmdp:note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</cmdp:note>
    <cmdp:date type="importDTA">2018-04-09T13:59:41Z</cmdp:date>
  </cmdp:resp>
</cmdp:respStmt>
<cmdp:respStmt>
  <cmdp:persName><cmdp:surname>Pfundt</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Anna</cmdp:forename></cmdp:persName>
  <cmdp:resp>
    <cmdp:note type="remarkResponsibility">Bearbeitung der digitalen Edition.</cmdp:note>
    <cmdp:date type="importDTA">2018-04-09T13:59:41Z</cmdp:date>
  </cmdp:resp>
</cmdp:respStmt>
        <cmdp:respStmt>
          <cmdp:orgName><cmdp:orgName>CLARIN-D</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
          <cmdp:resp>
            <cmdp:note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</cmdp:note>
            <cmdp:ref target="https://clarin.bbaw.de"/>
          </cmdp:resp>
        </cmdp:respStmt>
      </cmdp:titleStmt>
      <cmdp:editionStmt><cmdp:edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</cmdp:edition></cmdp:editionStmt>
      <cmdp:extent>
        <cmdp:measure type="images">2</cmdp:measure>
        <cmdp:measure type="tokens">1000</cmdp:measure>
        <cmdp:measure type="types">496</cmdp:measure>
        <cmdp:measure type="characters">7123</cmdp:measure>
      </cmdp:extent>
      <cmdp:publicationStmt>
        
        <cmdp:pubPlace>Berlin</cmdp:pubPlace>
        <cmdp:date type="publication">2020-03-29T19:00:34Z</cmdp:date><cmdp:publisher>
          <cmdp:email>dta@bbaw.de</cmdp:email>
          <cmdp:orgName><cmdp:orgName role="project">Deutsches Textarchiv</cmdp:orgName>
<cmdp:orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</cmdp:orgName>
<cmdp:orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
          <cmdp:address>
            <cmdp:addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</cmdp:addrLine>
            <cmdp:country>Germany</cmdp:country>
          </cmdp:address>
        </cmdp:publisher>
        <cmdp:availability>
            <cmdp:licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/"><cmdp:p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported (German) License.</cmdp:p></cmdp:licence>
        </cmdp:availability>
        <cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/lange_stichprobe_1918</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/lange_stichprobe_1918</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/lange_stichprobe_1918</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/lange_stichprobe_1918</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="DTADirName">lange_stichprobe_1918</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="DTAID">32410</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-32410-1</cmdp:idno>
        </cmdp:idno>
      </cmdp:publicationStmt>
      <cmdp:sourceDesc>
        <cmdp:bibl type="JA">Lange, Helene: Eine Stichprobe auf das passive Frauenwahlrecht. In: Die Frau (1918), S. 353–354.</cmdp:bibl>
        <cmdp:biblFull>
          <cmdp:titleStmt>
          <cmdp:title level="a" type="main">Eine Stichprobe auf das passive Frauenwahlrecht</cmdp:title>
            <cmdp:author>
              <cmdp:persName><cmdp:surname>Lange</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Helene</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/11856935X</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
            </cmdp:author>
          </cmdp:titleStmt>
          <cmdp:editionStmt>
            <cmdp:edition n="1"/>
          </cmdp:editionStmt>
          <cmdp:publicationStmt>
              
              <cmdp:pubPlace>Berlin</cmdp:pubPlace>
            <cmdp:date type="publication">1918</cmdp:date><cmdp:publisher><cmdp:name>W. Moeser Buchhandlung</cmdp:name></cmdp:publisher>
          </cmdp:publicationStmt>
          <cmdp:seriesStmt>
            <cmdp:title level="j" type="main">Die Frau</cmdp:title>
              <cmdp:biblScope unit="volume">25</cmdp:biblScope>
              <cmdp:biblScope unit="issue">11</cmdp:biblScope>
            <cmdp:biblScope unit="pages">353–354</cmdp:biblScope>
          </cmdp:seriesStmt>
        </cmdp:biblFull>
        <cmdp:msDesc>
          <cmdp:msIdentifier>
  <cmdp:repository>Universitäts- und Landesbibliothek Halle</cmdp:repository>
  <cmdp:idno>
    <cmdp:idno type="shelfmark">Le 823, 4</cmdp:idno>
  </cmdp:idno>
</cmdp:msIdentifier>
          <cmdp:physDesc>
            <cmdp:typeDesc>
              <cmdp:p>Fraktur</cmdp:p>
            </cmdp:typeDesc>
          </cmdp:physDesc>
        </cmdp:msDesc>
      </cmdp:sourceDesc>
    </cmdp:fileDesc>
    <cmdp:encodingDesc>
      <cmdp:editorialDecl>
        <cmdp:p>
          <![CDATA[
            <p>
    Bogensignaturen: gekennzeichnet;
    Druckfehler: keine Angabe;
    fremdsprachliches Material: keine Angabe;
    Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe;
    Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage;
    i/j in Fraktur: keine Angabe;
    I/J in Fraktur: wie Vorlage;
    Kolumnentitel: gekennzeichnet;
    Kustoden: keine Angabe;
    langes s (ſ): als s transkribiert;
    Normalisierungen: keine Angabe;
    rundes r (&#xa75b;): keine Angabe;
    Seitenumbrüche markiert: ja;
    Silbentrennung: wie Vorlage;
    u/v bzw. U/V: keine Angabe;
    Vokale mit übergest. e: keine Angabe;
    Vollständigkeit: vollständig erfasst;
    Zeichensetzung: wie Vorlage;
    Zeilenumbrüche markiert: ja;
</p>            
          ]]>
        </cmdp:p>
      </cmdp:editorialDecl>
      
    </cmdp:encodingDesc>
    <cmdp:profileDesc><cmdp:abstract><cmdp:p>Historical German text source (16th—19th c.) digitized for the Deutsches Textarchiv (German Text Archive) collection according to the TEI-P5 guidelines.</cmdp:p></cmdp:abstract>
      <cmdp:langUsage>
        <cmdp:language ident="deu">German</cmdp:language>
      </cmdp:langUsage>
      <cmdp:textClass>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</cmdp:classCode>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Gesellschaft</cmdp:classCode>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ready</cmdp:classCode>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">tdef</cmdp:classCode>
      </cmdp:textClass><cmdp:textDesc><cmdp:channel mode="w">printed text</cmdp:channel></cmdp:textDesc>
    </cmdp:profileDesc>
  </cmdp:teiHeader>
  </cmd:Components>
</cmd:CMD>

    </source>
  </MetaData>
  <TextCorpus xmlns="http://www.dspin.de/data/textcorpus" lang="de">
    <text>
_ Eine Stichprobe auf das passive Frauenwahlrecht.
Von
Helene Lange.
Nachdruck verboten.
Jn zwei europäischen Staaten ist bei Reichstagswahlen kürzlich das Frauenwahlrecht
zum erstenmal in Kraft gewesen: in Holland und in Dänemark. Jn Holland hat die
Weisheit des Gesetzgebers den Frauen nur das passive Wahlrecht gegeben. Er will
dabei des Glaubens gewesen sein, daß diese Form genüge, um die erwünschte Vertretung
der Frauen im Parlament zu erzielen. Was ist geschehen? Die Kölnische Zeitung berichtet,
daß die Parteien zwar weibliche Kandidaten aufgestellt hatten, aber „im wesentlichen nur
dekorative Vorstandsdamen ohne Persönlichkeitswert“. Diese seien denn auch durchgefallen.
Die einzige Partei; die tüchtige Kandidatinnen gehabt habe, sei die Sozialdemokratie. Eine
Sozialdemokratin, Mevrouw Suze Groenewey ist denn auch – als einzige Frau –
in die Kammer gewählt.
Auch in Dänemark haben zum erstenmal Reichstagswahlen unter der Beteiligung von
Frauen stattgefunden. Die dänischen Frauen besitzen das aktive und passive Wahlrecht seit
1915. Sie eroberten für das Volksthing (2. Kammer) 4 von 140 Sitzen, für das Landsthing
(1. Kammer) 5 von 72 Sitzen. Außerdem brachten sie noch mehrere weibliche Stellvertreter
durch. Von diesen Sitzen hat die Sozialdemokratie 1 im Volksthing und 1 im Landsthing
besetzt, die radikale Linkspartei dieselbe Zahl, die gemäßigte Linke 3 im Landsthing, die
konservative Volkspartei 2 im Volksthing. Zur Beurteilung der Sachlage muß in Betracht
gezogen werden, daß die Sozialdemokratie und die Radikalen Regierungspartei sind.
Diese beiden Beispiele lassen sich zuerst im allgemeinen vergleichen. Die politische
Schulung der Frauen, die Mitarbeit in Kommunen und Parteien dürfte in beiden Ländern
etwa gleich stehen. Beide haben eine starke Frauenstimmrechtsbewegung, beide die Agitations-
möglichkeit des Kleinstaats. Bezeichnend: in dem Staat des aktiven Wahlrechts 9 Sitze, die
sich annähernd dem Parteiverhältnis (das sich in Dänemark durch die Neuwahlen überhaupt
nicht verschoben hat) entsprechend verteilen. Jm Land des passiven Wahlrechts: eine Sozial-
demokratin.
Wie ist der Mißerfolg in Holland zu erklären? Er bestätigte nach meinem Eindruck
genau das, was wir immer gegen ein passives ohne aktives Wahlrecht eingewandt haben:
es ist kein Mittel, um geeignete Frauen in die Volksvertretung zu bringen. Jch weiß nicht,
welche Grundlagen die Kölnische Zeitung für ihre Behauptung hat, daß die Parteien
ungeeignete Kandidatinnen aufgestellt haben. Wenn daran etwas Richtiges sein sollte, so
26
Eine Stichprobe auf das passive Frauenwahlrecht.
steht doch zu vermuten, daß die weiblichen Kandidaten noch in einem anderen Sinne
Scheinkandidaturen gewesen sind. Man wird ihnen nicht gerade die sichersten Plätze
gegeben haben. Man wird ihnen solche überlassen haben, die ohnehin für die Partei
nicht zu holen waren, oder man wird – bei dem erstmalig angewandten System der Ver-
hältniswahl – ihre Namen wohl ziemlich ans Ende der von den Parteien aufgestellten Listen
gestellt haben. Mit den sichersten Posten bedenkt man natürlich die alten Parteistützen. Und die
einzige Partei, der es ernst ist mit dem Frauenstimmrecht, bringt ihre Kandidatin durch.
Gerade, was man als ein Argument gegen das aktive Frauenwahlrecht von manchen Seiten
anführt, daß es den Sozialdemokraten zugute kommen würde, erweist sich tatsächlich als eine
Folge des passiven Wahlrechts. Vollkommen begreiflich. Jn der von uns vertretenen
Stellung zum Vorschlag eines nur passiven Wahlrechts ist diese Vermutung schon aus-
gesprochen gewesen. Denn noch sicherer als ihrer Frauen, ist natürlich die Sozialdemokratie
ihrer Männer. Sie wählen lückenlos und programmäßig. Lückenloser und programmäßiger
als die politisch noch nicht eingereihten Frauen. Dänemark hat das allgemeine Wahlrecht,
ein direktes zum Volksthing, ein indirektes zum Landsthing. Trotzdem hat das Frauen-
stimmrecht eine Verstärkung der Sozialdemokratie nicht gebracht. Wir haben die genaue
Statistik der abgegebenen Stimmen noch nicht. Aber es darf vielleicht angenommen werden,
daß sich bei diesen Wahlen dieselbe Erscheinung zeigt, wie bei den dänischen Kommunal-
wahlen: die stärkste Wahlbeteiligung der Frauen liegt nicht in der untersten Schicht, sondern
im Kleinbürgertum und im neuen Mittelstand.
Es wird interessant sein, Stimmen von holländischen Frauen über diesen Wahlkampf
zu hören. Jch könnte mir keine qualvollere, unwürdigere Situation vorstellen, wie die der
holländischen Frauen: mit gebundenen Händen zusehen, wie diese von der Parteien Gnaden
aufgestellten Vertreterinnen ihres Geschlechts zwischen die Räder geraten. Es ist beinahe
schlimmer als gar kein Wahlrecht überhaupt, dieses Zugeständnis: ihr sollt zwar euere Ver-
treterinnen haben, aber sie nicht mit bestimmen. Wir werden sie euch aussuchen. Und dann
dieser Wahlkampf. Was konnten die Frauen tun, um ihre Vertreterinnen zu stützen? Bei
den Wählern herumlaufen und sie bitten, ihre Gnade über ihnen leuchten zu lassen! Ein
solcher Wahlkampf muß sich ja zu einer großen handgreiflichen Demütigung für die Frauen
auswachsen, einer ausdrücklichen Demonstration ihrer Abhängigkeit. Eine holländische Zeit-
schrift bemerkt liebenswürdig zu dem Ausgang, es sei gewiß bedauerlich, daß nur eine Frau
ins Parlament gekommen sei, aber man müsse sich damit trösten, daß, nachdem ein Schaf über
den Deich sei, die anderen schon nachspringen würden. Dieses Bild stimmt in keinem Sinne,
ob man es auf die Männer oder auf die Frauen deuten mag. Die Frauen können nicht
gemeint sein, denn sie waren ja bereit, über den Deich zu springen, bei den Männern aber
wird es nicht so kommen, das der einen Wählerschaft, die es einmal riskiert hat, eine Frau
ins Parlament zu bringen, erheblich andere folgen werden – abgesehen davon, daß am Ende
auch den Frauen die Lust vergehen dürfte, vor einer Wählerschaft zu kandidieren, die im
letzten Sinne nicht wissen kann, wozu sie eigentlich die Frau wählt.
Man empfindet angesichts dieser holländischen Vorgänge ganz die Sinnlosigkeit dieses
Rechts. Jch wähle einen Menschen, damit er mich vertritt. Frauen, die gewählt werden
sollen, damit sie Männer vertreten, oder Männer, die wählen, damit Frauen vertreten sind –
eine Vertretung, die grundsätzlich abgelöst ist von denen, um deretwillen sie da sein soll: das
hebt den Sinn des Wahlrechts eigentlich auf. Wenn man für nötig hält, daß Frauen im
Parlament sind, so tut man es in erster Linie um der Vertretung weiblicher Angelegen-
heiten willen. Dann müssen sie aber von Frauen gewählt werden, sonst wird das Recht zur
Farce, zu der sich auch auf die Dauer kein Mensch mit Selbstachtung hergeben kann. Der
holländische Gesetzgeber, der nach der Kölnischen Zeitung „von der Objektivität der Männer
erwartet hat, daß sie hervorragenden Frauen Gelegenheit geben würden, im Parlament ihre
Erfahrung zur Geltung zu bringen“, muß eine Enttäuschung verzeichnen. Möge sie intra-
muros et extra dem frommen Jllusionsbedürfnis zur Lehre dienen, das sich ähnlicher Hoff-
nungen getröstet.
</text>
  </TextCorpus>
</D-Spin>
