<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<D-Spin xmlns="http://www.dspin.de/data" version="0.4">
  <MetaData xmlns="http://www.dspin.de/data/metadata">
    <source>
      
<cmd:CMD xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:cmd="http://www.clarin.eu/cmd/1"
         xmlns:cmdp="http://www.clarin.eu/cmd/1/profiles/clarin.eu:cr1:p_1381926654438"
         xsi:schemaLocation="http://www.clarin.eu/cmd/1 http://www.deutschestextarchiv.de/rem/cmdi_teiHeader.xsd"
         CMDVersion="1.2">
  <cmd:Header>
    <cmd:MdCreator>Deutsches Textarchiv</cmd:MdCreator>
    <cmd:MdCreationDate>2020-03-29</cmd:MdCreationDate>
    <cmd:MdSelfLink>http://www.deutschestextarchiv.de/api/cmdi/langemann_frauenstimmrecht_1913</cmd:MdSelfLink>
    <cmd:MdProfile>clarin.eu:cr1:p_1381926654438</cmd:MdProfile>
    <cmd:MdCollectionDisplayName>Deutsches Textarchiv (1600–1900)</cmd:MdCollectionDisplayName>
  </cmd:Header>
  <cmd:Resources>
    <cmd:ResourceProxyList>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-langemann_frauenstimmrecht_1913.xml">
        <cmd:ResourceType mimetype="application/xml">Resource</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/langemann_frauenstimmrecht_1913</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-langemann_frauenstimmrecht_1913.xhtml">
        <cmd:ResourceType mimetype="application/xhtml+xml">Resource</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/langemann_frauenstimmrecht_1913</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-langemann_frauenstimmrecht_1913.text">
        <cmd:ResourceType mimetype="text/plain">Resource</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_txt/langemann_frauenstimmrecht_1913</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-langemann_frauenstimmrecht_1913.landing_page">
        <cmd:ResourceType>LandingPage</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/langemann_frauenstimmrecht_1913</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-langemann_frauenstimmrecht_1913.search">
        <cmd:ResourceType mimetype="application/sru+xml">SearchService</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://dspin.dwds.de:8088/ddc-sru/dta/</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
    </cmd:ResourceProxyList>
    <cmd:JournalFileProxyList></cmd:JournalFileProxyList>
    <cmd:ResourceRelationList>
    </cmd:ResourceRelationList>
  </cmd:Resources>
  <cmd:Components>
      <cmdp:teiHeader>
    <cmdp:fileDesc>
      <cmdp:titleStmt>
        <cmdp:title type="main">Das Frauenstimmrecht und seine Bekämpfung</cmdp:title>
        <cmdp:author>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Langemann</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Ludwig</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/1055119302</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:author>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Geyken</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Alexander</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/115266127</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Haaf</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Susanne</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/1018099549</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Jurish</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Bryan</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/1019062681</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Boenig</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Matthias</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Thomas</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Christian</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Wiegand</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Frank</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
          <cmdp:respStmt>
  <cmdp:orgName><cmdp:orgName>Texte der ersten Frauenbewegung, betreut von Anna Pfundt und Thomas Gloning</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
  <cmdp:resp>
    <cmdp:note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</cmdp:note>
    <cmdp:note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</cmdp:note>
    <cmdp:date type="importDTA">2018-02-05T14:39:49Z</cmdp:date>
  </cmdp:resp>
</cmdp:respStmt>
<cmdp:respStmt>
  <cmdp:persName><cmdp:surname>Pfundt</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Anna</cmdp:forename></cmdp:persName>
  <cmdp:resp>
    <cmdp:note type="remarkResponsibility">Bearbeitung der digitalen Edition.</cmdp:note>
    <cmdp:date type="importDTA">2018-02-05T14:39:49Z</cmdp:date>
  </cmdp:resp>
</cmdp:respStmt>
        <cmdp:respStmt>
          <cmdp:orgName><cmdp:orgName>CLARIN-D</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
          <cmdp:resp>
            <cmdp:note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</cmdp:note>
            <cmdp:ref target="https://clarin.bbaw.de"/>
          </cmdp:resp>
        </cmdp:respStmt>
      </cmdp:titleStmt>
      <cmdp:editionStmt><cmdp:edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</cmdp:edition></cmdp:editionStmt>
      <cmdp:extent>
        <cmdp:measure type="images">28</cmdp:measure>
        <cmdp:measure type="tokens">9002</cmdp:measure>
        <cmdp:measure type="types">2879</cmdp:measure>
        <cmdp:measure type="characters">66677</cmdp:measure>
      </cmdp:extent>
      <cmdp:publicationStmt>
        
        <cmdp:pubPlace>Berlin</cmdp:pubPlace>
        <cmdp:date type="publication">2020-03-29T19:00:43Z</cmdp:date><cmdp:publisher>
          <cmdp:email>dta@bbaw.de</cmdp:email>
          <cmdp:orgName><cmdp:orgName role="project">Deutsches Textarchiv</cmdp:orgName>
<cmdp:orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</cmdp:orgName>
<cmdp:orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
          <cmdp:address>
            <cmdp:addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</cmdp:addrLine>
            <cmdp:country>Germany</cmdp:country>
          </cmdp:address>
        </cmdp:publisher>
        <cmdp:availability>
            <cmdp:licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/"><cmdp:p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported (German) License.</cmdp:p></cmdp:licence>
        </cmdp:availability>
        <cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/langemann_frauenstimmrecht_1913</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/langemann_frauenstimmrecht_1913</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/langemann_frauenstimmrecht_1913</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/langemann_frauenstimmrecht_1913</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="DTADirName">langemann_frauenstimmrecht_1913</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="DTAID">32408</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-32408-4</cmdp:idno>
        </cmdp:idno>
      </cmdp:publicationStmt>
      <cmdp:sourceDesc>
        <cmdp:bibl type="MS">Langemann, Ludwig: Das Frauenstimmrecht und seine Bekämpfung. Berlin, [1913] (= Schriften des Deutschen Bundes zur Bekämpfung der Frauenemanzipation, Bd. 4).</cmdp:bibl>
        <cmdp:biblFull>
          <cmdp:titleStmt>
          <cmdp:title level="m" type="main">Das Frauenstimmrecht und seine Bekämpfung</cmdp:title>
            <cmdp:author>
              <cmdp:persName><cmdp:surname>Langemann</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Ludwig</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/1055119302</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
            </cmdp:author>
          </cmdp:titleStmt>
          <cmdp:editionStmt>
            <cmdp:edition n="1">1</cmdp:edition>
          </cmdp:editionStmt>
          <cmdp:publicationStmt>
              
              <cmdp:pubPlace>Berlin</cmdp:pubPlace>
            <cmdp:date type="publication">1913</cmdp:date><cmdp:publisher><cmdp:name>Buchhandlung Fr. Zillessen</cmdp:name></cmdp:publisher>
          </cmdp:publicationStmt>
          <cmdp:seriesStmt>
            <cmdp:title level="s" type="main">Schriften des Deutschen Bundes zur Bekämpfung der Frauenemanzipation</cmdp:title>
              <cmdp:biblScope unit="volume">4</cmdp:biblScope>
          </cmdp:seriesStmt>
        </cmdp:biblFull>
        <cmdp:msDesc>
          <cmdp:msIdentifier>
  <cmdp:repository>Staatsbibliothek zu Berlin</cmdp:repository>
  <cmdp:idno>
    <cmdp:idno type="shelfmark">4576/4-4</cmdp:idno>
  </cmdp:idno>
</cmdp:msIdentifier>
          <cmdp:physDesc>
            <cmdp:typeDesc>
              <cmdp:p>Fraktur</cmdp:p>
            </cmdp:typeDesc>
          </cmdp:physDesc>
        </cmdp:msDesc>
      </cmdp:sourceDesc>
    </cmdp:fileDesc>
    <cmdp:encodingDesc>
      <cmdp:editorialDecl>
        <cmdp:p>
          <![CDATA[
            <p>
    Bogensignaturen: gekennzeichnet;
    Druckfehler: keine Angabe;
    fremdsprachliches Material: keine Angabe;
    Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe;
    Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage;
    i/j in Fraktur: keine Angabe;
    I/J in Fraktur: wie Vorlage;
    Kolumnentitel: keine Angabe;
    Kustoden: keine Angabe;
    langes s (ſ): als s transkribiert;
    Normalisierungen: keine Angabe;
    rundes r (&#xa75b;): keine Angabe;
    Seitenumbrüche markiert: ja;
    Silbentrennung: wie Vorlage;
    u/v bzw. U/V: keine Angabe;
    Vokale mit übergest. e: keine Angabe;
    Vollständigkeit: vollständig erfasst;
    Zeichensetzung: wie Vorlage;
    Zeilenumbrüche markiert: ja;
</p>            
          ]]>
        </cmdp:p>
      </cmdp:editorialDecl>
      
    </cmdp:encodingDesc>
    <cmdp:profileDesc><cmdp:abstract><cmdp:p>Historical German text source (16th—19th c.) digitized for the Deutsches Textarchiv (German Text Archive) collection according to the TEI-P5 guidelines.</cmdp:p></cmdp:abstract>
      <cmdp:langUsage>
        <cmdp:language ident="deu">German</cmdp:language>
      </cmdp:langUsage>
      <cmdp:textClass>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</cmdp:classCode>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Gesellschaft</cmdp:classCode>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ready</cmdp:classCode>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">tdef</cmdp:classCode>
      </cmdp:textClass><cmdp:textDesc><cmdp:channel mode="w">printed text</cmdp:channel></cmdp:textDesc>
    </cmdp:profileDesc>
  </cmdp:teiHeader>
  </cmd:Components>
</cmd:CMD>

    </source>
  </MetaData>
  <TextCorpus xmlns="http://www.dspin.de/data/textcorpus" lang="de">
    <text>
Schriften des Deutschen Bundes zur Bekämpfung
der Frauenemanzipation.
Nr. 4.
Das Frauenstimmrecht und
seine Bekämpfung.
Von
Professor Dr. Langemann.
_______________
Berlin C. 19
Verlag der Buchhandlung Fr. Zillessen.
1. Die Entwicklung der Frauenstimmrechtsbewegung
in Deutschland seit 1904.
Die Frauenstimmrechtsforderung ist kein deutsches Gewächs,
sie stammt aus dem Auslande und ist besonders durch die inter-
nationalen Frauenkongresse bei uns eingeschmuggelt worden. Jn den
Programmen der deutschen Frauenbewegung fand sich zwar schon
seit Jahren die Forderung nach politischen Frauenrechten; aber
die ersten Führerinnen hatten zunächst Wichtigeres zu tun und
überließen darum die Stimmrechtsforderung zunächst den weniger
bedeutenden Radikalen. Der eigentliche Ausgangspunkt der
modernen deutschen Frauenstimmrechtsbewegung ist der Ber-
liner internationale Frauenkongreß von 1904. Die damalige
höfliche und liebenswürdige Behandlung der internationalen
Damen seitens der preußischen Regierung, die in einem großen
Fest beim Reichskanzler, dem Fürsten von Bülow, ihren Gipfel-
punkt fand, hat nicht wenig dazu beigetragen, unsern zu jener
Zeit noch vereinzelten und verschämten Stimmrechtlerinnen Mut
zu machen, offen mit ihren Forderungen herauszurücken. Die
nächsten Wirkungen zeigten sich auf dem anscheinend friedlichen
Gebiete der Frauenbildungsfrage, bei deren Bearbeitung sich die
heute bereits radikalen, damals gemäßigten Führerinnen einer
klugen politischen Zurückhaltung befleißigten, durch welche sie sich
wiederum die Hilfe der höchsten Regierungsgewalten sicherten.
Die Reform der höheren Mädchenbildung und die allgemeine
Zulassung der Frauen zu den Universitätsstudien und damit im
Prinzip zu allen Männerberufen war die Frucht dieser feinen und
verschlagenen Taktik.
Jn demselben ominösen Jahre 1908 aber, welches diesen Er-
folg brachte, überreichte die Regierung der radikalen Frauen-
2
bewegung noch ein weit wertvolleres Geschenk durch das neue
Reichsvereinsgesetz, welches die Zulassung der Frauen zu den
politischen Vereinen aussprach. Dieses Zugeständnis war ent-
scheidend für die weitere Entwicklung und führte direkt auf den
Weg, den bisher alle Frauenstimmrechtsländer gegangen sind,
und den auch wir gehen werden, wenn wir nicht, wie Lucia
Dora Frost sagt, die Richtung unserer Frauenpolitik um 180° ver-
schieben. War vor dem Jahre 1908 die radikale Frauenbewegung
in ihrem Vorwärtskommen auf das Wohlwollen der Regierung
angewiesen, so fand sie nach Erlaß des Vereinsgesetzes einen
festen Halt an den Parteien und konnte jetzt der Regierung als
selbständige Macht entgegentreten. Am auffälligsten trat dieser
Umschwung zur Unbescheidenheit in dem anmaßlichen Protest
gegen die Königsberger Kaiserrede von 1910 hervor, in welcher
sich der Kaiser gegen die Politisierung der Frau aussprach. Nach
dem Jahre 1908 begann das bekannte Spiel der politischen Par-
teien mit der Frauenbewegung, ein Spiel der Katze mit der
Maus, bei welcher die Parteien die wenig beneidenswerte Rolle
der Maus übernehmen, die schließlich gefressen wird. – Wer
sich an einem klassischen Beispiel davon überzeugen will, wie
dieses Spiel gesetzmäßig verläuft, der sehe nach England hin.
Seit 40 Jahren haben dort die Politiker beider Parteien es für
eine besonders schlaue Taktik gehalten, wenn sie sich bei den
Wahlen der Hilfe politisch interessierter Frauen bedienten. Man
hielt die Sache für harmlos und war auch gern bereit, den
Damen als Gegengabe kleinere und größere Geschenke zu machen.
Die Frauen erhielten sämtliche Bildungs- und Erwerbs-
möglichkeiten, sie durften auch Rechtsanwälte, Bürgermeister und
Prediger werden; man gab ihnen das kirchliche und ein be-
schränktes Gemeindewahlrecht und stellte ihnen auch bei Gelegen-
heit das staatliche Stimmrecht in Aussicht, ohne zunächst an die
Einlösung des Wechsels zu denken. Die Eifersucht der Parteien
und die fortschreitende Feminisierung der ganzen Nation führte
schließlich zu den Frauenstimmrechtsanträgen im Parlament, bis
denn auch die Regierung selbst durch den Druck der Parteien ge-
nötigt wurde, sich ernstlich mit der Frage zu befassen. – Nun
begann ein gänzlich unwürdiges Spiel der Verschleppung und
Vereitlung, und durch allerlei Kniffe wußte man es stets zu ver-
hindern, daß die Frauenstimmrechtsbill über die zweite Lesung
hinauskam. Man sieht, die Furcht vor dem Frauenstimmrecht
war schließlich bei allen Parteien gleich groß; sobald die Katze
wirklich Ernst machte, wußte die Maus zu entschlüpfen. Diesem
schlimmen Spiel haben die fenstereinschlagenden und brand-
stiftenden Suffragetten ein plötzliches Ende bereitet. Sie nötigen
durch den Hungerstreik den Staat, ihre Schandtaten ungestraft
zu lassen und zwingen ihn, der sie so lange zum besten hatte, zur
wohlverdienten und, wie ich glaube, unabwendbaren Kapitulation.
Ein höchst widerwärtiger Abschluß eines unwürdigen Spiels,
dessen Wiederholung in etwas rascherem Verlauf auch in den
nordischen Staaten in ähnlicher Weise zu beobachten ist. Zum
Schluß pflegt man dann aus der Not eine Tugend zu machen.
Wie man hört, ist man in den nordischen Ländern schon soweit
gediehen, daß manche konservativen Redner im Parlament keine
wichtigere Aufgabe kennen, als sich von dem „schrecklichen“ Ver-
dachte zu reinigen, daß sie früher Gegner des Frauenstimmrechts
gewesen seien.
Und nun die Moral dieser Geschichte! – Wir in Deutsch-
land erleben – darüber wollen wir uns doch nicht hinwegtäuschen
– einen ganz ähnlichen Entwicklungsgang wie die Engländer
und die Nordstaaten. – Selbst bei der internationalen Sozial-
demokratie hat es recht lange gedauert, bis der männliche
Jnstinkt und die gesunde Vernunft der Parteidoktrin von
der allgemeinen Gleichheit, der Parteileidenschaft und dem
Hunger nach politischer Macht erlagen. Jn einer ganzen Reihe
von Ländern, in Belgien, Holland, England, Norwegen, Oester-
reich-Ungarn haben die Sozialisten früher gegen die Ausdehnung
des allgemeinen Wahlrechts auf das weibliche Geschlecht ge-
stimmt. Von der Sozialdemokratie griff die feministische Er-
krankung über auf die bürgerlichen Parteien, die genau wie in
England auf die weibliche Hilfe bei den Wahlen eifersüchtig
wurden. Damals bildete sich zuerst bei der demokratischen Ver-
einigung und später bei der fortschrittlichen Volkspartei die neue
sozialdemokratische Abart des Liberalismus aus, die ein Eugen
Richter noch nicht kannte, die sich aber jetzt auf dem Mann-
heimer Parteitage von 1912 als der rechte Bruder der radikalen
Frauenbewegung erkannt hat und das arme bis dahin ver-
stoßene Schwesterchen Frauenbewegung nun in das Vaterhaus
aufnimmt. Man spricht einfach einem jeden Liberalen von
seiten der Frauenbewegung den Liberalismus so lange ab, bis er
sich zum Frauenstimmrecht bekannt hat. – Diese Methode, die
einmal von einer Frauenrechtlerin sehr passend die „Häkel-
methode“ genannt wurde, hat sich bei Sozialdemokraten und
Fortschrittsleuten ausgezeichnet bewährt und wird augenblicklich
bei den Nationalliberalen ausprobiert. – Als atavistische Reste
dieser Entwicklung der Parteileitung der Fortschrittspartei stehen
einige veraltete zurückgebliebene Demokraten wie Conrad Hans-
2*
mann da, welche die Politisierung der Frau entschieden ab-
lehnen und gar zu bezweifeln wagen, daß es sich bei der Frauen-
stimmrechtsforderung überhaupt um eine demokratische Forde-
rung handle. Hausmann behauptet, daß heute noch 65 pCt. aller
fortschrittlichen Männer und 95 pCt. aller Frauen entschiedene
Gegner des Frauenstimmrechts seien. Aber über solche reak-
tionären Anwandlungen geht es mit Hurra hinweg; das Ver-
hängnis nimmt seinen Lauf.
Den mit der fortschrittlichen Volkspartei von den Reichs-
tagswahlen her verbündeten Nationalliberalen ließen die
„schönen“ Erfolge jener mit der Frauenpartei keine Ruhe. Jns-
besondere die süddeutsche Führung schwimmt bereits ganz in dem-
selben Fahrwasser. Jn der Landesversammlung nationalliberaler
Frauen in Karlsruhe (19. November 1912) entbot der Chef der
nationalliberalen Partei Badens, Geheimrat Rebmann, den
Damen den Gruß der Partei. Nach der Badischen Presse vom
30. November 1912 sagte er dem Sinne nach unter anderem
folgendes: „Wenn ich es heute namens der Partei übernommen
habe, die Versammlung zu begrüßen, so weiß ich wohl genau wie
Sie selbst, daß nicht alle Parteimitglieder geschlossen hinter mir
stehen. Sie haben schon öfter gehört, daß nur ein Teil der
Partei soweit ist, daß er die Teilnahme der Frauen am politi-
schen Leben begrüßt. Aber das Umdenken ist auch hier
schon im Gange. Wir haben diesen Vorgang nicht nur bei
unserer Partei, sondern auch bei andern Parteien ist der Ge-
danke, daß die Frau sich am politischen Leben beteiligen soll, auf
Widerspruch gestoßen. Daß es auf diesem Gebiete vorwärts geht,
ergibt sich auch daraus, daß die Gesetzgebung sich der Frau nicht
nur im passiven Sinne angenommen, sondern ihr auch eine aktive
Rolle zugewiesen hat; ich erinnere nur an das Versicherungs-
gesetz.“ – Man könnte sich ja damit trösten, daß in diesen Worten
vom Stimmrecht der Frau kaum die Rede ist, aber aus dem Zu-
sammenhange geht deutlich hervor, worauf sich dieses „Umdenken“
bezieht, nämlich auf die auch in der fortschrittlichen Volkspartei
zutage getretene Wandlung in der Stellung zum Frauenstimm-
recht. Herr Rebmann verständigte sich sehr gut mit den Damen,
wenn er auch das entscheidende Wort „Stimmrecht“ nicht aus-
sprach. Frau Jellinek zeigte, daß sie ihn verstanden hatte. Sie
erklärte, daß die Frau die Partei braucht, daß
aber auch die Partei die Frau notwendig habe;
der Kuhhandel ist perfekt.
Herr Bassermann, der Führer der Partei, dessen Gattin mit
der bekannten Stimmrechtlerin Frau Steinmann-Bonn in Weimar
die nationalliberalen Frauen repräsentierte, hat aus seiner Be-
günstigung der politischen Frauenrechte niemals ein Hehl gemacht.
Schon im Frühling 1912 hielt er im Reichstage eine Rede, in
der er ausdrücklich betonte, daß die Regierung die Frauenrechte
erweitern und den Frauen nach einander alle Türen öffnen
müsse. Auch er geht mit Vorliebe um das Wort Stimmrecht
herum, aber jeder versteht, was gemeint ist. Verschiedene
nationalliberale Zeitungen, deren Namen ich auf
Wunsch nennen kann, weisen gegen das Frauen-
stimmrecht gerichtete Artikel von Parteiange-
hörigen unter Hinweis auf die abweichende
Stellung der Parteileitung zurück. Die Kandi-
datur von Traub, der sich offen zum Frauenstimmrecht bekannt
hat, wurde ohne Einschränkung von der Partei empfohlen. –
Aber die Medaille hat auch eine Kehrseite. Am 10. De-
zember 1912 sprach in Kiel der Generalsekretär der national-
liberalen Partei in Hamburg über die politische Lage. Einem
Diskussionsredner gegenüber, der auf die auch der national-
liberalen Partei drohende Umgarnung seitens der Frauen-
bewegung hinwies, erklärte der Herr Generalsekretär, daß er ein
Gegner des Frauenstimmrechts sei mit dem ausdrücklichen Zu-
satze, daß auch die Führer der Partei nicht für das Frauenstimm-
recht einträten. – „Die Botschaft hör' ich wohl, allein mir fehlt
der Glaube!“
Eine schlechte Zensur, die von dieser Seite kommend wohl
mehr als Belobigung zu werten ist, erhält auch der national-
liberale Verein für Altona-Ottensen vom „Vorwärts“, der ihm
Rückständigkeit vorwirft. Ein Herr Dr. R. hielt in Altona einen
Vortrag und empfahl bei aller Ablehnung der radikalen Frauen-
forderungen die Aufnahme der nationalliberalen Frauen in den
Verein. Charakteristisch ist u. a. folgendes Wort des Vor-
tragenden: „Die Frauen stehen vor der Tür; öffnen wir ihnen
nicht, so gehen sie ein Haus weiter zu den Freisinnigen.“ Dieses
eine Wort spricht Bände. Es sind also garnicht nationalliberale
Frauen, die um Einlaß bitten, um der Partei zu dienen, sondern
es sind Frauenrechtlerinnen, welche die Partei für sich ein-
fangen wollen, und eventuell, wenn das nicht gelingen sollte, auch
in das nächste Haus einbrechen. Nach kurzer Beratung beschloß
der Altonaer Verein: Frauen werden in den nationalliberalen
Verein nicht aufgenommen. Begründung: Es besteht die Be-
fürchtung, daß dann zahlreiche nationalliberale Männer aus-
treten würden. Ein getreues Spiegelbild der Haltung der
nationalliberalen Partei in der Frauenfrage gab auch die
Frauenstimmrecht 3
Stellung der Partei bei Gelegenheit der Stimmrechtsdebatte im
Landtage. Der Abg. Hausmann erklärte, daß die Wahlrechts-
frage der Frau in absehbarer Zeit aktuell werden könne, aber
er bestritt, daß der Zeitpunkt schon da sei, an sie heranzutreten. Re-
sultat: Man richtet sich auf alle Möglichkeiten ein und dokumen-
tiert sich so als verschämten guten Freund einer schlechten Sache.
Was am wunderbarsten anmutet, ist, daß die Parteiführer so
mangelhaft unterrichtet sind, daß sie durch das Vergrößerungsglas
der feministischen Presse eine ungeheure Macht im bürgerlichen
Frauenstimmrechtslager zu erblicken glauben, von der die Parteien
neues Heil zu erwarten hätten, während das ganze Häufchen zur
Zeit 10000 Frauen zählt. Allerdings verfügen diese über die
Lungenkräfte von Millionen und sind bei weiterem Wachstum
imstande, die ganze norddeutsche nationalliberale Wählerschaft zu
zersprengen. Es sind nicht die Freunde der Volkspartei, die ihr
die weiblichen Mitglieder gönnen und wünschen; die zersetzende
Wirkung kann nicht ausbleiben. Die sämtlichen bürgerlichen
Parteien außer etwa der Zentrumspartei werden von dem
Techtelmechtel keinerlei Vorteil haben, die Gewinnenden sind allein
die Rechtlerinnen, die Sozialdemokraten und die Zentrumsleute.
Das Zentrum müßte seiner ganzen Natur und Weltanschau-
ung nach als eine auf eine feste Autorität sich stützende Partei der
entschiedenste Gegner aller Frauenemanzipation sein. Die der
atheistischen Sozialdemokratie entspringenden frauenrechtlerischen
Tendenzen richten sich allein auf das diesseitige Glück des Jndi-
viduums und insonderheit einer möglichst großen Zahl weiblicher
Jndividuen, auf ein „Glück“, das besonders in wirtschaftlicher und
persönlicher Unabhängigkeit gesehen wird. Solche Bestrebungen
stehen im schroffsten Gegensatz zu der katholisch-christlichen Welt-
anschauung, welche das diesseitige Leben nur als einen Durch-
gang zu dem Frieden des Jenseits betrachtet und strenge Pflicht-
erfüllung und Unterordnung unter göttliche und menschliche Auto-
rität und Geringachtung irdischen Wohllebens von ihren An-
hängern erwartet. Und von keiner Seite droht dieser Welt-
anschauung eine größere Gefahr als von der radikalen Frauen-
bewegung, die den christlichen Familiengeist verdirbt und die
väterliche und damit die priesterliche und göttliche Autorität unter-
gräbt. – Aber das Zentrum ist eine politische Partei, und als
solche rechnet es mit allen realen Möglichkeiten. Jedenfalls hat es
den seit 1908 auftauchenden Gedanken, die Frauen zur Mitarbeit
in der Politik heranzuziehen, mit Feuereifer aufgegriffen, und die
hohen geistlichen Würdenträger werden in ihren öffentlichen
Aeußerungen über die politische Frauenbewegung immer liebens-
würdiger und entgegenkommender. Sehr bezeichnend ist in dieser
Beziehung die Rede des Bischofs Faulhaber in Straßburg bei
Gelegenheit der Tagung des Katholischen Frauenbundes. Der
geistliche Herr hob hier mit Nachdruck hervor, daß vom Stand-
punkte der katholischen Dogmatik eine Ablehnung des Frauen-
stimmrechts nicht begründet werden könne. – Die „Kölnische
Volkszeitung“ besprach am 21. August 1912 den Deutschen Bund
zur Bekämpfung der Frauenemanzipation, den sie als katholische
Zeitung nach Kräften unterstützen sollte, in wenig freundlicher
Weise. Das Schlußwort des Artikels lautet: „Also schulen wir
unsere Frauen und Töchter, denn die objektive Wahrscheinlichkeit
ist vorhanden, daß früher oder später das Frauenstimmrecht
kommt, unbekümmert um unsere Zu- oder Abneigung!“ – Zwar
hat der Abgeordnete Trimborn bei der Debatte im Abgeordneten-
hause über das kommunale Wahlrecht sich ziemlich kühl ausge-
sprochen mit dem Hinweis darauf, daß die Frauen selbst das
Stimmrecht nicht haben wollten. Jndessen hört man auch hier
nicht ein entschiedenes „Niemals!“ sondern das ominöse „Noch
nicht“ herausklingen, das die Brücken nicht abbricht. Das Zen¬
trum und die katholischen Vereine stehen also in der Frauen-
frage im ganzen auf dem abwartenden Standpunkte, den zur
Zeit die nationalliberale Partei einnimmt, der aber bei Bedarf
jederzeit bereit ist, sich in einen direkt stimmrechtlerischen zu ver-
wandeln. Die einzige Partei, welche heute noch mit prinzipieller
Entschiedenheit die Politisierung der Frau ablehnt, ist die konser-
vative. Der Abgeordnete Stroßer erklärte im Landtage in der
Debatte zum kommunalen Frauenstimmrecht, daß seine politischen
Freunde das politische Wahlrecht der Frau unter keinen Um-
ständen wünschten; die jetzigen Forderungen seien nur eine Vor-
stufe dazu. Und doch gibt es auch unter den Konservativen weite
Kreise, welche so lange mit der sogenannten gemäßigten Frauen-
bewegung, insbesondere dem Deutsch-evangelischen Frauenbunde
zusammengearbeitet haben, daß sie jetzt, wo die gesamte Frauen-
bewegung unter Führung der Radikalen die große Schwenkung
zum Frauenstimmrecht ausführt, zunächst noch nicht imstande
sind, sich energisch aus der Umklammerung des Bundes deutscher
Frauenvereine loszureißen. – Die der Frauenbewegung
auch im jetzigen Stadium noch immer bewiesene
Sympathie fürstlicher Damen erschwert diese
durchaus notwendige reinliche Scheidung der
Geister in allerstärkstem Maße. – Die Hillebrand'sche
Verteidigung des Deutsch-evangelischen Frauenbundes in der
Kreuzzeitung beweist, daß es leider auch auf konservativer Seite
3*
Leute genug gibt, die eine prinzipielle Bekämpfung der radikalen
Frauenbewegung nicht wünschen, sondern sogar bereit sind, durch
Annahme des kirchlichen und kommunalen Wahlrechts sich auf die
schiefe Ebene zu begeben, die unrettbar in den Abgrund führt.
Jch gehe nun mit einem kurzen Wort auf die weibliche Taktik
und den Entwicklungsgang der Stimmrechtsforderung ein. Wie
planmäßig und konzentriert die Frauenbewegung zu Werke geht,
kann man bei den neuerlichen Petitionsstürmen um das Wahlrecht
studieren. Jn den verschiedensten deutschen Landesteilen wurde
gleichzeitig das kommunale und kirchliche Wahlrecht in Angriff
genommen. Der Versuch im fortschrittlichen Lande Oldenburg,
das kommunale Wahlrecht zu erobern, scheiterte nur am Ein-
spruche der Regierung. Darnach kamen Preußen und Sachsen an
die Reihe; zunächst ohne Erfolg. Jn den Provinzialsynoden ver-
suchte man gleichzeitig, das kirchliche Stimmrecht zu gewinnen,
eine Pionier- und Minierarbeit, bei der leider von den liberalen
Geistlichen und der kirchlich-liberalen Presse kräftige Mithilfe ge-
leistet wird. Die Resultate sind ungleich; die schleswig-holstei-
nische Synode hat glücklicherweise die Forderung glatt abgelehnt,
in andern Bezirken dagegen sind die Aussichten bessere. Jmmer-
hin bereiten die Damen mit echt weiblicher Willenszähigkeit nach
jedem Fehlschlage die neue Petition vor, um die Männer schließ-
lich zu ermüden und ihren Willen durchzusetzen. Jnteressant ist
die Harmlosigkeit, mit der die konfessionellen Verbände, der evan-
gelische und der katholische Frauenbund, die politische Natur des
kommunalen Wahlrechts einfach wegleugnen und dieses Recht ge-
wissermaßen als eine notwendige Erweiterung des kirchlichen
Stimmrechts hinstellen, das den Frauen bei ihrer sozialen und
charitativen Tätigkeit als Waisen- und Armenpflegerinnen un-
umgänglich nötig sei. – Nimmt man hinzu, daß die Führerinnen
der konfessionellen Verbände das politische Wahlrecht nicht prin-
zipiell zurückweisen, sondern es aus taktischen Gründen vorläufig
ablehnen, dafür einzutreten, so erkennt man, daß die Differenz
zwischen ihnen und den radikaleren Gruppen im wesentlichen eben
in der Taktik liegt, und daß die Taktik der sogenannten „Ge-
mäßigten“ entschieden die illoyalere und gefährlichere ist.
Daß es den Führerinnen der Frauenverbände ursprünglich
gemäßigter Richtung nicht leicht wird, ihre Heerscharen, die sie
einst unter dem Banner friedlicher, charitativer, unpolitischer
Frauenarbeit sammelten, jetzt bei der neuen Fahne mit der Jn-
schrift „Frauenstimmrecht“ festzuhalten, das ist aus den ver-
schiedensten Anzeichen zu schließen. Eine hannöversche Dame,
Gattin eines Geistlichen, erzählte dem Verfasser kürzlich, daß sie
zwar immer eine eifrige Anhängerin des Deutsch-evangelischen
Frauenbundes gewesen sei, aber eine an sie gelangte Petition für
das kirchliche Frauenstimmrecht habe sie nicht unterschrieben. Also
schon beim kirchlichen Stimmrecht machen die Damen teilweise
nicht mehr mit. Wie werden sie sich erst zu dem kommunalen
und staatlichen stellen! – Weiter hörte ich folgendes: Jn einer
Stadt im mittleren Deutschland besteht ein Frauenverein von etwa
400 Mitgliedern. Eines Tages erschienen zwei große Stimm-
rechtsdamen und hielten einen Vortrag. Resultat: Ein Viertel
der Damen trat sofort aus, eine große Zahl ist noch schwankend.
Also so ganz sicher begründet ist das Solidaritätsgefühl innerhalb
der einzelnen Gruppen nicht, wie manche Führerinnen das glauben
machen möchten.
Von Zeit zu Zeit veranstalten sie einmal eine größere Probe-
mobilmachung, um den inneren Zusammenhang zu prüfen und
zu stärken oder einen besonders kräftigen Druck auf die öffentliche
Meinung oder die Regierung auszuüben. Eine derartige Uebung
war auch der Kasseler Frauenkongreß von 1907, der besonders der
Durchsetzung der Mädchenschulreform dienen sollte und tatsächlich
diente. Die Vorbereitung auf die Politisierung der Frau und
die Stimmrechtsforderung haben die Berliner Ausstellung und der
Frauenkongreß von 1912 besorgen müssen. Es ist hochbedauerlich,
daß unsere Regierungsgewalten, welche doch die eigentlichen Geg-
ner dieser ultrademokratischen Bewegung sein müßten, es sich
nicht nehmen lassen, solchen Veranstaltungen internationaler Her-
kunft durch ihre Anwesenheit und Protektion zu hohem Glanze
und großer Wirkung zu verhelfen, obgleich doch die Zusammen-
hänge nicht gar so schwer zu erkennen sind. Das Frauenstimm-
recht hat, wie Prof. Sigismund an dem Beispiel der amerikani-
schen Staaten nachweist, seine Wurzeln nicht in der Begeisterung
für die „gute Sache“, sondern in männlicher politischer Selbst-
sucht und Schwäche; man könnte hinzusetzen: und in weiblicher
Eitelkeit. Wenn Lucia Dora Trost recht behält, daß
unsere Frauenbewegung eine „königlich-preu-
ßische“ ist, dann wird sie zum unvermeidlichen
Verhängnis, dem Preußen und Deutschland
ebenso verfallen werden, wie die nordischen
Länder.
Noch ein Wort über die radikalen Frauenstimmrechts-
organisationen. Es würde sich kaum verlohnen, auf diese Ver-
bände mit ihren etwa insgesamt 10000 Stimmrechtlerinnen über-
haupt hier einzugehen, wenn diese Gruppen nicht durch die kurz-
sichtige und selbstmörderische Politik der bürgerlichen Parteien den
Rechtlerinnen gegenüber eine Bedeutung erlangt hätten, die in
einem geradezu lächerlichen Verhältnis zu ihrer zahlenmäßigen
Macht steht. – Wenn in letzterer Zeit die Beiratskonferenz des
Deutschen Verbandes für Frauenstimmrecht seinen § 3, der ein
gleiches, geheimes und direktes Wahlrecht für alle Frauen
fordert, abzuändern vorschlägt und auf die Form bringen will
„ein gleiches Wahlrecht für alle Frauen“, so hat das seine guten
taktischen Gründe. Diesem Verbande, der unter Frau Cauers
Führung stand und dessen Organ die von Dr. An. Augsburg re-
digierte Zeitschrift „Frauenstimmrecht“ ist, stehen drei andere
Verbände gegenüber, der Frauenstimmrechtsverband für West-
deutschland, der Schlesische Verband für Frauenstimmrecht und der
Norddeutsche Verband für Frauenstimmrecht. Manche Mitglieder
des Deutschen Verbandes für Frauenstimmrecht haben wohl be-
fürchtet, daß seine sozialdemokratische Forderung des gleichen, ge-
heimen und direkten Wahlrechts für alle Frauen ihn bei den ge-
mäßigten politischen Parteien als Bundesgenossen gänzlich un-
möglich machen würde gegenüber den zuletzt genannten Ver-
bänden, deren meist nationalliberale Führerinnen die weniger
radikale Forderung auf das gleiche Wahlrecht mit den Männern
erheben. – Es würde sehr irrig sein, aus dieser Zersplitterung
der wenigen Stimmrechtlerinnen auf einen Auflösungsprozeß
schließen zu wollen. Auch hier verfolgt die radikale Frauen-
bewegung den richtigen Grundsatz: Getrennt marschieren und ver-
eint schlagen. Die gemäßigten Verbände betreiben eben den
Stimmenfang bei den gemäßigten Parteien, die radikalen bei den
Linksparteien. Das Endziel ist bei allen das gleiche, nämlich
das des berühmten, vorläufig beiseite gestellten § 3. Es ist nur
sehr die Frage, ob unsere in Frauenfragen etwas begriffsstutzigen
gemäßigten Politiker rechtzeitig dahinterkommen werden.
Der Totaleindruck vom heutigen Stande der Frauenstimm-
rechtsbewegung ist für den Gegner ein durchaus trüber, und die
Siegeszuversicht der Rechtlerinnen ist leider allzu begreiflich.
Unsere Hoffnung für die Zukunft ruht vor allem auf der jetzt
endlich organisierten Aufklärungsarbeit, welche die Massen auf
unsere Seite führen und damit den Regierungen den Rücken
stärken wird, um den selbstsüchtigen Treibereien der politischen
Parteien einen unerschütterlichen Widerstand entgegen setzen zu
können. Die Stellungnahme der Regierungen
entscheidet alles; beim parlamentarischen Regiment in
Deutschland würde heute schon unser Schicksal entschieden sein.
Der nächste Abschnitt wird darzulegen versuchen, aus welchen
ethischen und nationalen Gründen alle Kraft daran gesetzt werden
muß, das Frauenstimmrecht abzuwehren, warum seine Ein-
führung geradezu als ein nationales Unglück anzusehen wäre.
2. Kritik des Frauenstimmrechts.
Wir fragen zunächst: Wie stehen die deutschen Frauen selbst
zu der Forderung des Frauenstimmrechts? – Jn Deutschland ist
zur Zeit die Frauenstimmrechtsbewegung in der Hauptsache noch
auf die am meisten interessierten ledigen Erwerbenden beschränkt,
es ist vor der Hand nur eine sehr geringe Zahl wirklicher Frauen,
der Ehefrauen und Mütter, welche mitmachen. So soll es in
Schleswig-Holstein zur Zeit ganze 170 organi-
sierte Stimmrechtlerinnen geben. Bei Gelegenheit
einer Vereinsversammlung berichtete eine der Vorstandsdamen
selbst, daß unter den Frauen noch sehr wenig Sinn und Opfer-
freudigkeit für das Stimmrecht bestände. Manche bäten, ihnen
doch das Stimmrechtsblatt nicht durch die Post zuzuschicken, da der
Postbote immer so schlechte Witze mache. – Man sieht, wie sich
unsere Frauen heute der Stimmrechtlerei noch schämen. Aber
derartige Anwandlungen werden, wie die Erfahrung lehrt, schnell
überwunden und bieten keine Gewähr dafür, daß die Frauen nicht durch
die Macht der Suggestion in Kürze zu den in Mode gekommenen
Stimmrechtsforderungen bekehrt werden, wie man das in Amerika
gegenwärtig erlebt; denn es ist bekanntlich nichts so töricht, was
von der Mode nicht in Flor gebracht werden könnte. – Die ledigen
Frauen hoffen zunächst mit Hilfe des Stimmrechts eine noch
sicherere Position im wirtschaftlichen Konkurrenzkampfe zu er-
ringen. Da aber die einseitige Betonung dieser Jnteressen für
sich allein ohne Wirkung bleibt auf den ideal und philosophisch
angelegten Deutschen, so führt man Gründe ethischer und natio-
naler Art für seine Forderungen ins Feld. Man gibt vor, zu
der Erkenntnis gekommen zu sein, daß zur vollen Entfaltung
auch der weiblichen Persönlichkeit eine gleichberechtigte Teil-
nahme am Staatsleben gehöre, und weiter, daß unserem Staats-
leben der Einfluß der Mütterlichkeit dringend notwendig sei. Wir
fragen erstaunt: Waren denn alle die Milliarden deutscher Frauen
und Mütter, deren treuer Arbeit in Haus und Familie das deutsche
Volk seine Kulturblüte zum größten Teile verdankt, etwa keine
vollwertigen Persönlichkeiten? Bestand nicht gerade der höchste Wert
dieser Persönlichkeiten in der bewußten Selbstbeschränkung, mit der
sie sich auf diejenigen Aufgaben zurückzogen, die ihnen als den
Müttern der neuen Generation zukamen, und für welche sie ge-
eignet waren? Haben sie auf diese Weise nicht einen unendlich viel
größeren und segensreicheren politischen Einfluß auf ihr Volk
und seine Kultur ausgeübt, als wenn man sie schon vor Jahr-
zehnten ihrem eigentlichen Wirkungskreise entfremdet und
in die Politik hineingestoßen hätte! – Gerade in der Arbeitsteilung
sieht man doch im heutigen Kulturleben die sicherste Bürgschaft
für den Fortschritt; warum will man denn das biologische Grund-
gesetz der Arbeitsteilung der Geschlechter umstoßen und aus der
guten Hausfrau und Mutter eine schlechte Politikerin machen,
die ihr Hauswesen vernachlässigt, und aus dem willensstarken,
wehrfreudigen Manne einen Weiberknecht, der nicht mehr imstande
ist, den Staat auszubauen und Heim und Vaterland zu vertei-
digen? – Jm häuslichen und Familienleben liegen nicht nur die
Aufgaben der Frau, dort allein kann sie ihre weibliche Persönlich-
keit voll entfalten und den rechtmäßigen großen Einfluß auf
das Volksleben und indirekt auf das Staatsleben gewinnen, den
wir bisher an der deutschen Frau so hoch eingeschätzt haben. Das
politische Leben beruht auf dem Egoismus der Stände und dem
daraus hervorwachsenden politischen Kampfe, das Wesen der
Frau, der deutschen Frau, ist das Gegenstück zum Egoismus, der
Altruismus, die Sorge für die anderen, darum eignet sie sich
nicht für das politische Leben und würde in ihm ihre besten
Eigenschaften, ihr Herz, einbüßen.
Bisher steht die Frau außerhalb der politischen Parteien
und hat die Möglichkeit, unsere Kulturverhältnisse ohne die Vor-
eingenommenheit des Parteigängers nach nationalen und ethischen
Gesichtspunkten zu beurteilen und zu beeinflussen. Wir haben
Preß- und Redefreiheit, Versammlungs- und Petitionsfreiheit
auch für das weibliche Geschlecht, und Tausende von Frauen
haben durch Kongresse, Resolutionen, Petitionen und durch di-
rekte Fühlungnahme mit den Behörden heute bereits einen so
großen Einfluß auf die Regierungen und Parlamente gewonnen,
daß diese ihnen oft schon mehr zu Willen sind, als sich das mit
einer gesunden Entwicklung verträgt. Fräulein Paula Müller,
die Vorsitzende des Deutsch-evangelischen Frauenbundes, stellt im
Novemberheft der „Frau“ 1912 in ihrem Zusammenstoß mit
Fräulein Helene Lange folgendes fest: „Einige Frauen haben
auf die Gestaltung der Mädchenschulreform einen größeren Ein-
fluß als Sachverständige ausgeübt, als es ein oder zwei weibliche
Abgeordnete hätten tun können. Und weil mir die heutige Ver-
tretung der Fraueninteressen am Herzen liegt, so glaube ich, daß
wir mehr dadurch gewinnen, wenn wir die kommissarische Ver-
wendung der Frauenkraft, die Einstellung weiblicher Hilfsar-
beiter in diesem oder jenem Dezernat befürworten, die ohne Ver-
fassungsänderung möglich ist, als daß wir Forderungen erheben,
die eine solche zur Voraussetzung haben.“ Der Einfluß der
Frauenbewegung in unserem sozialen Leben ist nicht nur auf
dem Schulgebiete sondern auf allen Gebieten, wo Frauen ernstlich
mitarbeiten, ein so großer, daß es, wie auch Frl. Müller einsieht,
sehr fraglich ist, ob durch Einführung des Frauenstimmrechts der
rechtmäßige, gute Fraueneinfluß auf das politische Leben eine
Verstärkung erfahren würde. Der in die Parteibataillone ein-
gereihte Staatsbürger verliert gewissermaßen seine politische
Persönlichkeit, sein eigenes freies Urteil und sinkt herab auf den
Wert einer Nummer, die an sich von unendlicher Bedeutungs-
losigkeit nur noch ein willenloses Atom der in den Händen der
Führer befindlichen Masse vorstellt. Und wo bleibt der Einfluß
der Minderheiten, deren Wille im Parlament überhaupt nicht zur
Geltung kommt? – Die Parteityrannei veranlaßt nicht wenige
unserer besten Männer, sich von der offiziellen Politik fernzuhalten
und freiwillig die Vorzugsstellung der Frauen einzunehmen, denen
niemand den indirekten, aber oft sehr großen Einfluß der eigenen
objektiven Meinungsäußerung rauben kann.
Die Schliche und Kniffe, die Roheiten und Kämpfe des po-
litischen Lebens können nur verderblich auf die Lauterkeit der
weiblichen Einzelpersönlichkeit wirken. Die englischen Suffra-
gettes liefern dafür den besten Beweis. Darum hat Professor
Delbrück recht, wenn er sagt: „Welch eine verhängnisvolle Jllu-
sion, daß unsere Frauenrechtlerinnen sich einbilden, ihr Geschlecht
zu heben, indem sie ihm die Arena der Politik eröffnen!“
Mit der Vervollkommnung der weiblichen Einzelpersönlichkeit
durch die politische Tätigkeit ist es ein für allemal nichts, und
es fragt sich nun weiter: „Welche Wandlungen werden die Frauen
als Gattinnen und Mütter, werden Ehe und Familie durch das
Frauenstimmrecht erfahren?“ –
Die natürliche instinktive Abneigung der Frauen und
Mütter gegen die von den Ledigen aufgebrachte Stimmrechts-
forderung ist im Grunde schon ein vernichtendes Urteil. Die
Hausfrauen sehen an dem Beispiel ihrer Gatten, welche beson-
dere Belastung die durch ihren Beruf schon stark beanspruchten
Männer sich auferlegen müssen, wenn sie sich aktiv an der poli-
tischen Tätigkeit beteiligen wollen, welche Summe von Zeit und
Kraft sie ihrer Familie entziehen müssen, um ihre Schuldigkeit
als Staatsbürger voll zu erfüllen. Da erfaßt die Frau ein berech-
tigtes Grauen vor einem künftigen Zustande, wo beide, Mann
und Frau, die Familie im Stich lassen und in die politischen Ver-
sammlungen gehen. Was sollte da aus der leiblichen und geistigen
Pflege unserer Kinder werden, welche gründliche Zerstörung
deutschen Familienlebens müßte die Folge sein! – Da hilft auch
die Ausrede nichts, daß ja keine Frau gezwungen würde, am
politischen Leben teilzunehmen. Wenn einmal das Frauenstimm-
recht eingeführt ist – das bezeugen heute schon die dänischen Fa-
milienmütter – dann werden die Hausfrauen schon durch die
Unmöglichkeit, den radikalen Ledigen das ganze politische Feld
zu überlassen, gezwungen, ihren Widerwillen zu überwinden und
zum Wahllokal zu gehen. – Vermutlich würden die meisten Ehe-
frauen sich in ihren politischen Meinungen denen der Männer
anschließen, und es würde dann beim Frauenstimmrecht nichts
weiter herauskommen als eine Verdopplung der Stimmen, die
besonders den radikalen Parteien zugute käme, die ihrer Frauen
ganz sicher sind. Oder aber die Frauen sind echte Rechtlerinnen
von eigener Ueberzeugung, und dann werden sie den ehelichen
Frieden in der stärksten Weise stören. – Man erkennt: Eine
normale Ehefrau konnte unmöglich auf den Gedanken des Frauen-
stimmrechts kommen, er konnte nur dem Kopfe der selbständigen
Ledigen entspringen. Von dem gewaltigen politischen Einfluß,
welchen die Ehefrauen und Mütter durch ihre erziehliche
Einwirkung auf die heranwachsende Generation ausüben, von
der wahren, echten Mütterlichkeit im Staatsleben erzählt uns in
ergreifender Weise das Erhebungsjahr 1813, dessen Jubelfeier
wir begehen. Aus 15jährigen Knaben machte die hinreißende
vaterländische Glut tapferer preußischer und deutscher Mütter
über Nacht Männer und Helden, die freudig hinauszogen in
Kampf und Tod fürs Vaterland. Dieser Art von Müttern
wünschte Bismarck einst einen größeren politischen Einfluß; an
das Frauenstimmrecht hat er bei ihnen gewiß nicht gedacht.
Es erhebt sich weiter die Frage: Wie ist das Frauenstimm-
recht vom Standpunkte der Kirche, der Gemeinde und des Staates
zu beurteilen? – Es gibt heute unter uns schon zahlreiche Geist-
liche und Laien, die sich von einer Teilnahme der Frauen an den
kirchlichen Wahlen viel Gutes für die Kirche versprechen und vor
allem der Meinung sind, daß es ein Gebot der Gerechtigkeit sei,
den Frauen als den fleißigsten Kirchgängern auch die entsprechenden
kirchlichen Rechte zu gewähren. Allgemein ist dazu zunächst zu
sagen: Wenn der Persönlichkeitswert des einzelnen und die Jdee
der Gerechtigkeit für alle Staatsangehörigen die politische Betä-
tigung und das Stimmrecht erforderte, so würde es z. B. von
seiten des Staates eine schreiende Ungerechtigkeit sein, daß er
seinen Offizieren, die als Persönlichkeiten in allgemeiner höchster
Wertschätzung stehen, dieses Menschenrecht vorenthält und sie so,
wie die Frauenrechtlerinnen sich auszudrücken pflegen, zu Bürgern
zweiter Klasse macht. Aehnlich könnte man im Hinblick auf die
farbige Bevölkerung unserer Kolonien argumentieren. Es ist
eben immer wieder zu betonen, daß das Prinzip der formalen Ge-
rechtigkeit und des Persönlichkeitswertes in Stimmrechtsfragen
nicht von entscheidender Bedeutung ist, sondern vielmehr die Frage
nach der Zweckmäßigkeit und den Konsequenzen für das Staats-
leben. – Wenden wir uns nun zum kirchlichen Stimmrecht! Zu-
nächst ist zu betonen, daß es nicht die wirklich stillen kirchlichen
Frauen sind, von denen die Forderung des kirchlichen Wahl-
rechts erhoben wird. Es sind gerade im Gegenteil solche Frauen,
die großenteils sich um die Kirche wenig kümmern und das kirch-
liche Stimmrecht nur als Vorstufe zu weiteren Rechten betrachten.
– Sie wissen recht wohl, daß auch die kirchlichen Wahlen, besonders
in den Städten, zu elenden Parteikämpfen politischer Natur ent-
artet sind. – Leider hat sich, wie schon oben bemerkt, die liberale
Theologie des kirchlichen Frauen-Stimmrechts und des Frauen-
Stimmrechts überhaupt freundlich angenommen, weil sie von den
radikalen Stimmrechtlerinnen eine Stärkung des kirchlichen Libe-
ralismus erwartet. Jn der Landeskirchlichen Rundschau schreibt
eine Frau zu diesem Thema: „Warum wollen denn eigentlich die
Frauenrechtlerinnen kirchliche Rechte? Warum auch die Radikalen
unter ihnen, die in der Kirche doch nur eine Einrichtung sehen, die
sich längst überlebt hat, und die je eher, desto lieber eigentlich auf-
gelöst werden müßte? – Sie wollen sie, weil es für sie die erste
Stufe bedeutet zur Erlangung weiterer Rechte, und hat man sich
daran gewöhnt, sie solche ausüben zu sehen, so wird man bald
nichts mehr darin finden, daß sie das kommunale Wahlrecht er-
streben. Und von diesem bis zum politischen, dem höchsten Ziel
und Wunsch jeder Frauenrechtlerin, kann es dann nicht mehr gar
so weit sein.“ – Wir sahen schon oben, daß die konfessionellen
Frauenvereine, wenigstens in ihren Führerinnen, diesen Ent-
wicklungsgang bereits zurückgelegt und den einen Fuß schon auf
die letzte Stufe gesetzt haben, indem sie zwar zunächst das poli-
tische Stimmrecht nicht fordern, es aber auch nicht prinzipiell
ablehnen. Man sei nun Gegner oder Freund des kirchlichen
Frauenstimmrechts, ganz zu verwerfen ist jedenfalls die Stellung-
nahme eines bekannten Theologen, der seinen Uebergang in das
Stimmrechtslager damit begründet, daß ihm, dem früheren Geg-
ner, von den verschiedensten Seiten das Stimmrecht nicht nur als
diskutabel, sondern als unvermeidlich bezeichnet sei; auch müsse
er sich sagen, es kommt, du magst dazu stehen, wie du willst, und
so habe er sich entschlossen, seinen Einspruch fallen zu lassen. Das
nennt man zu Deutsch: sich ins Unvermeidliche schicken, d. h. die
bessere Ueberzeugung aus oppurtunistischen Motiven aufgeben.
Daß das kirchliche Frauenstimmrecht von den meisten seiner Be-
fürworter als die erste Staffel zur Erreichung der vollen Gleich-
berechtigung angesehen wird, dafür spricht schon die Entwicklung
des Deutsch-evangelischen Frauenbundes, der im verflossenen
Jahre zum ersten Male ernstlich auch mit der Forderung des
kommunalen Wahlrechts hervorgetreten ist, als man des kirch-
lichen so ziemlich sicher zu sein glaubte und den Anschluß beim
Bunde deutscher Frauenvereine nicht verpassen wollte. Man be-
gründet das neue Verlangen damit, daß die im Gemeindedienst
als Armen- und Waisenpflegerinnen oder sonst tätigen Frauen
ihre Pflichten besser erfüllen könnten, wenn sie zur Teilnahme an
den Kommunalwahlen zugelassen würden. Frau von Meerheimb
hat in der Versammlung des Bundes zur Bekämpfung der Frauen-
emanzipation in Berlin am 3. November 1912 diese Ansicht auf
Grund eigener Erfahrungen schlagend widerlegt. Auch hier
kommt es darauf hinaus, daß nach dem von Fräulein Lange ge-
gebenen Rezept die Frauen die Pflichten aufsuchen, um damit
einen Anspruch auf die damit zusammenhängenden Rechte zu ge-
winnen. Es dürfte vielleicht an der Zeit sein, diese egoistischen
ungerufenen Helfer einfach zurückzuweisen, da eine Arbeit, welche
aus solchen Motiven heraus übernommen wird, unmöglich eine
gesegnete sein kann. Um die Forderung des kommunalen Wahl-
rechts in milderem Lichte erscheinen zu lassen, behaupten die Füh-
rerinnen des Deutsch-evangelischen Frauenbundes, das kommu-
nale Wahlrecht sei kein politisches. Wer aber die Kommunal-
wahlen aus eigener Praxis kennt, bezweifelt keinen Augenblick
deren politischen Charakter. Wer weiter bedenkt, daß unter allen
Parteien die Sozialdemokratie allein das Frauenstimmrecht
unbedingt fordert und ihrer Frauenbataillone vollkommen sicher
ist, und daß andererseits die radikale Frauenbewegung mit der
Sozialdemokratie auf das lebhafteste sympathisiert, wie das ihre
Presse stets von neuem beweist, dem wird die außerordentliche
Gefahr zum Bewußtsein kommen, die darin liegt, daß das kommu-
nale Wahlrecht der Frauen wahrscheinlich in aller Kürze sämt-
liche Stadtvertretungen in sozialdemokratische Hände bringen
würde. Dieser Gefahr gegenüber treten sogar die mutmaßlichen
Störungen im Familienleben in zweite Linie zurück. Wer diese
Zusammenhänge durchdenkt, wundert sich nicht mehr über die
Massenversammlungen der Sozialdemokratie zugunsten des
Frauenstimmrechts und über den in ihrer Presse immer heftiger
erschallenden brutalen Ruf: Her mit dem Frauenstimmrecht! –
Daß das kommunale Wahlrecht die unmittelbare Vorfrucht des
politischen sein würde, ergibt sich mit Sicherheit aus der Ent-
wicklung der Stimmrechtsbewegung in andern Ländern. Noch
kürzlich hat der dänische Premierminister die Forderung des po-
litischen Frauenstimmrechts damit begründet, daß es eine Sinn-
losigkeit sei, Personen, die bereits im Besitz des kommunalen Wahl-
rechts seien, das politische Wahlrecht vorzuenthalten. Wer diese
Dinge übersieht, muß sich höchlichst erstaunen, daß freikonservative
Abgeordnete in den Frauenstimmrechtsvereinen das politische
Frauenstimmrecht bekämpfen und zugleich das kommunale in
Aussicht stellen. Diese Ergüsse werden dann auch von den Damen
mit Schmunzeln entgegengenommen, ihnen sind die Zusammen-
hänge besser bekannt als jenen sich konservativ nennenden Herren.
Daß das Suffragettentum in England trotz seiner verbrecherischen
Ausschreitungen schließlich den Sieg erringen wird, ist darum sehr
wahrscheinlich, weil ein großer Teil der englischen Frauen schon
seit längerer Zeit das Gemeindewahlrecht besitzt, wodurch ganz im
Sinne des dänischen Premierministers ein ständiger Druck in der
Richtung auf die Ergänzung durch das politische Wahlrecht ausge-
übt wird.
Wie würde der Staat selbst – so fragen wir weiter – durch
die Einführung des Frauenstimmrechts beeinflußt werden, wie
stände es um seine Großmachts- und Weltstellung? – Es be-
steht kein Zweifel darüber, daß der Feminismus durchaus
wesensverwandt ist mit der Friedensbewegung, dem Antimilitaris-
mus und dadurch mit der Sozialdemokratie. Die nationalen
Kräfte würden in den Zeiten des Frauenstimmrechts noch viel
stärker als heute von jenen unreifen kosmopolitischen, internatio-
nalen Jdeen paralysiert werden; eine Großmachts- und Weltmachts-
politik ist unter der Herrschaft des Frauenstimmrechts ebenso
wenig möglich, wie unter der des Proletariats, am wenigsten
bei uns in Deutschland, wo beide gemeinsam uns das Mark aus-
saugen würden. – Aehnliche Gedankengänge sind es auch, welche
den liberalen englischen Premierminister Asquith zu einem er-
bitterten Gegner des Frauenstimmrechts machen. Es geht dabei,
wie man nun allmählich erkennt, um nichts Geringeres als um
Englands Weltmachtstellung.
Jch füge ein Wort von Wolfgang Eisenhart in der liberalen
Münchener Allgemeinen Zeitung hinzu:
„Man sehe sich doch auch einmal das Problem der Frauen-
frage vom Standpunkte des Staates an! Würde dieser durch das
Eindringen der Frauen in die obrigkeitlichen Aemter oder gar
durch deren Beteiligung an der Politik, dank dem auch ihnen ver-
liehenen Wahlrechte, gewinnen an Kraft und Festigkeit, an Macht und
Autorität? Würde seine Politik gegen das Ausland durch die Be-
teiligung der Frauen am öffentlichen Leben kraftvoller, ent-
schlossener, schneidiger werden? Man klagt so oft, daß unsere
Politik der nachbismarckischen Zeit es gegen die Feinde im Aus-
lande wie im Jnlande an bewußter Kraft, an Entschlossenheit und
Schneidigkeit fehlen lasse, daß sie zu vieles hinnehme, wo sie
mutig reagieren sollte. Würden diese Uebelstände beseitigt werden,
wenn die Frauen sich an der Politik beteiligten? Würde nicht viel-
mehr ihr Einfluß ein schwächliches Bestreben bedeuten, den Frieden
um jeden Preis aufrecht zu erhalten? Die Politik am aller-
meisten kann nur geführt werden mit männlichen Mitteln, mit
männlichem Scharfsinn und männlicher Entschlußkraft, mit jenem
den Frauen fernliegenden, weit ausholenden konstruktiven Sinne,
der mit einer weiten Zukunft rechnet, endlich aber auch in den
entscheidenden Stunden des Völkerlebens mit jenem kühnen
männlichen Wagemute, wie ihn ein Friedrich der Große und Bis-
marck besaß, vor dem aber eine Frau immer wieder zurückschrecken
wird.“
Man mag der logischen Gründe gegen das Frauenstimm-
recht noch so viele beibringen, seine Anhänger werden nicht so bald
überzeugt werden, weil sie in ihrem Raisonnement von ganz an-
dern Gefühlsgrundlagen ausgehen. Darum gibt es auch im letzten
Grunde, wie in allen Parteifragen, keine andere wirkliche Ent-
scheidung als die durch die Erfahrung. – Wir fragen darum: Wie
hat sich das Frauenstimmrecht da, wo es besteht, bewährt? – Man
sollte denken, da müßte es ein Leichtes sein, zu einem festen und
sicheren Resultate zu kommen. Aber auch an dieser Stelle sind die
Frauen durch ihre Presseherrschaft im Vorteil; die für sie gün-
stigen Urteile laufen durch Hunderte von Zeitungen, während die
abträglichen schnell abgetan oder totgeschwiegen werden. Einige
Beispiele mögen hier genügen. Jm vorigen Jahre veröffentlichte
ich in den „Hamburger Nachrichten“ die Uebersetzung eines
Briefes, den Lady Glasgow an den Herausgeber der Times ge-
richtet hatte. Diese Dame, die Gattin desjenigen Gouverneurs
von Neuseeland, der seinerzeit die Frauenstimmrechtsbill unter-
schrieben und eingeführt hat, bezeugte in ihrem Briefe, daß viele
bedeutende Frauen und Männer in Neuseeland, die beim Zu-
standekommen jenes Gesetzes eifrig mitgewirkt hätten, heute mit
Freuden bereit wären, dieselbe Arbeit noch einmal aufzuwenden,
damit das Gesetz wieder aufgehoben würde. Lady Glasgow über-
gab diesen Brief der Öffentlichkeit, um ihr Vaterland England
vor dem Schicksale Neuseelands zu bewahren, und wir Deutschen
hätten wohl allen Grund, aus solchen ernsten Warnungen unsere
Lehren zu ziehen. Aber dieses doch gewiß nicht uninteressante
Schreiben ist von der deutschen Presse sorgfältig totgeschwiegen;
einige Zeitungen, denen ich es zusandte, haben es mir unbenutzt
zurückgegeben.
Etwas größere Beachtung haben späterhin die in der Lon-
doner Zeitschrift „Nineteenth Century and After“ von Mrs.
Edith Sellers veröffentlichten Beobachtungen aus Finnland ge-
funden. Ueber die Erkundigungen, die sie bei Männern und
Frauen Finnlands eingezogen hat, bemerkt sie folgendes:
„Nach dem Urteil dieser Männer und Frauen aus Stadt
und Land und aus den verschiedenen Kreisen des Volkes hat,
seitdem das Frauenstimmrecht in Kraft getreten, ein recht großer
Teil der in den Städten Finnlands wohnenden Frauen viel von
dem eingebüßt, was man natürliches Gefühl für Vernunft und
Billigkeit nennen könnte. Sie sind jetzt so hitzig auf ihre Rechte
versessen, daß sie gar zu leicht vergessen, daß andere Leute auch
Rechte und daß sie selbst auch Pflichten haben. Sie haben auch
an innerem Gleichgewicht verloren; die Politik ist ihr ein und
alles, und sie haben für keinen anderen Gedanken Raum, abge-
sehen etwa von der Frauenbewegung. Glücklich scheinen sie sich
nur noch in der Volksversammlung zu fühlen, wenn sie politischen
Erörterungen lauschen oder, noch besser, sie selbst vortragen
können. Keine politische Frage ist so verwickelt, daß sie nicht im
Handumdrehen mit ihr fertig würden; sie finden im Augenblick
Lösungen für Fragen, über die Staatsmänner jahrelang umsonst
nachgedacht haben. Bei der geringsten Herausforderung unter-
nehmen sie Vortragsreisen durch das Land.
Sie haben viel mehr Lust dazu, draußen in der Welt als im
Hause zu wirken; das häusliche Leben hat tatsächlich alle An-
ziehungskraft für sie verloren. Lieber arbeiten sie den ganzen
Tag auf einem Bureau, als daß sie ein paar Stunden darauf ver-
wenden, ihr eigenes Haus in Ordnung zu bringen. Einige von
ihnen gehen so weit, zu behaupten, daß es sich für sie als Voll-
bürgerinnen besser zieme, Eisenbahnfahrkarten auszugeben als
ihrer Kinder zu warten. Denn Kinder gelten in diesen Kreisen
heutigentags nicht viel; vielmehr gewinnt die Ansicht schnell an
Boden, sobald die Kinder geboren seien, liege es dem Staate und
nicht den Müttern ob, sich um sie zu kümmern. Es gibt keine
Arbeit außer dem Hause, die sie nicht, selbst für Hungerlohn oder
ganz umsonst, zu übernehmen bereit sind. Sie gönnen sich tat-
sächlich niemals Ruhe, sondern sind früh und spät unterwegs,
natürlich zum Schaden ihrer Nerven und damit ihrer Gesund-
heit und vieler anderen Dinge.“
Es sei hinzugefügt, daß die Mehrzahl der im finnischen
Landtage sitzenden weiblichen Abgeordneten Sozialistinnen sind,
ein deutlicher Hinweis darauf, welche Partei auch bei uns den
Vorteil des Frauenstimmrechts einheimsen würde. Wer sich für
die im einzelnen in der Stimmrechtsfrage im Auslande gemachten
Erfahrungen interessiert, der findet das Gesuchte in einem Aufsatze
von Professor Sigismund in der Februar-Nummer des Monats-
blattes, welches der Bund zur Bekämpfung der Frauenemanzi-
pation herausgibt.
Ein drittes Dokument gegen das Frauenstimmrecht möchte
ich noch erwähnen, das einen besonders starken Eindruck zu
machen geeignet ist. Eine Dame aus Colorado, Mrs. Francis
Goddard, veröffentlichte in „Ladies Home Journal“ folgende Er-
klärung:
„Jch habe mein Stimmrecht seit 1893 ausgeübt; ich bin als
Delegierte auf Stadt- und Staats-Konventionen geschickt worden
und war Mitglied des republikanischen Staatskomitees meines Be-
zirks. Jahrelang glaubte ich an das Frauenstimmrecht und habe
Tag und Nacht dafür gearbeitet und würde mein Unrecht gut
machen, wenn ich es noch könnte. Die Frauen haben in Colorado
kein Gesetz veranlaßt, das irgendwie einen Vorteil für die Frauen
und Kinder bietet. Was die wahlberechtigten Frauen selbst an-
geht, so habe ich eine Unmenge von Frauen gekannt, die in einem
Jahre für die republikanische und im nächsten Jahre für die de-
mokratische Partei arbeiteten, indem sie erklärten, daß die demo-
kratische besser bezahle. Das ganze Frauenstimmrecht ist ein
Fehlschlag. Es hat im Staate Colorado nichts Gutes geschaffen,
auch für die Frauen nicht. Das Beste wäre für beide, wenn das
Gesetz morgen abgeschafft würde.“ Zahlreiche Lobeshymnen auf
das Frauenstimmrecht, die von Politikern ausgehen, die nach Ein-
führung desselben von den weiblichen Wählern abhängig sind,
wiegt ein einziges solch reuevolles Bekenntnis einer früheren
Stimmrechtlerin wie Mrs. Goddard auf. Der nachdenkliche
Deutsche darf an solchen Zeugnissen nicht achtlos vorübergehen ;
diese Gedankenlosigkeit könnte ihm teuer zu stehen kommen und
ihm später ähnliche Seufzer auspressen wie jener amerikanischen
Dame, die den Mut hatte, ihren Jrrtum einzugestehen und ihr
eigenes Lebenswerk zu verwünschen.
3. Der Kampf gegen das Frauenstimmrecht.
Jch glaube nachgewiesen zu haben, daß das Frauenstimm-
recht für jedes Land und besonders für Preußen und Deutsch-
land ein nationales Unglück bedeutet, und komme nun zu der
Frage: Wie ist das heranrückende Frauenstimmrecht zu bekämpfen,
und wie ist die irregeleitete Frauenbewegung in richtige Bahnen
zurückzuführen? –
Was den ersten Teil dieser Frage betrifft, so stehen sich da
zwei Meinungen gegenüber, eine optimistische und eine pessi-
mistische. Die Optimisten – im allgemeinen diejenigen, die sich
um die bisherige Entwicklung wenig gekümmert haben – sagen
uns: Was wollt ihr denn eigentlich? Bei uns in Deutschland
existiert diese Gefahr ja doch kaum, wir sind doch nicht in England.
Die paar Wahlweiber werden doch nicht unsere gesamten Verhält-
nisse auf den Kopf stellen können! Das deutsche Volk in seiner Ge-
samtheit denkt garnicht an das Frauenstimmrecht. Die andern,
die Pessimisten, die man auch die Wissenden nennen könnte, sagen
im Gegensatz dazu: Es ist nichts mehr zu retten; diese große
internationale Bewegung ist euch bereits über den Kopf gewachsen,
der ganze feminine Zeitgeist, die Regierungen, die Volksver-
tretungen, die Jnteressen der Väter und Brüder erwerbstätiger
Mädchen, die Mädchenschulleute, die Vertreter der Universitäten,
der demokratische Zug der Zeit, alles begünstigt diese Entwick-
lung, der ihr ohnmächtig erliegen müßt. Beide extreme Mei-
nungen enthalten etwas Richtiges. Die Pessimisten haben recht
darin, daß die heutige Gefahr bereits ungeheuer groß ist; die Ent-
wicklung in den nordischen Ländern und in England zeigt das
mit erschreckender Deutlichkeit. Unsere Rechtlerinnen befinden sich
denn auch trotz ihrer winzigen Zahl in einem förmlichen Sieges-
taumel. Jm „Frauenstimmrecht“, dem Organ des Deutschen Ver-
bandes für Frauenstimmrecht, heißt es im Februarheft 1913: „Die
Stimmrechtsbewegung der Frauen hat unbestreitbar einen ge-
waltigen Höhepunkt erreicht. Sie steht nahe vor dem Siege auf
der ganzen Linie.“ Die Siegesgewißheit gründet sich aber weni-
ger auf das Bewußtsein von der Güte der eigenen Sache und des
Vollgefühls der Kraft als auf das Vertrauen in die Saum-
seligkeit der Gegner und auf die politischen Parteien, welche seit
der Zulassung der Frauen zu den politischen Vereinen den Versuch
unternehmen, sie vor den Parteiwagen zu spannen, und denen all-
mählich die Zügel aus den Händen gleiten. Um die Posse fertig
zu machen, hat sich jetzt auch in Deutschland eine der inter-
nationalen Männerliga für Frauenstimmrecht angeschlossene Ver-
einigung deutscher Männer aufgetan, die sich die Verweiberung
des deutschen Volkes als Ziel gesteckt hat. Der Pessimismus ist
also nur allzu berechtigt. Aber die Wahrheit liegt schließlich doch
auch hier in der Mitte. Auch die Optimisten haben recht, wenn
sie darauf Hinweisen, daß das deutsche Volk und vor allem seine
Frauen von Emanzipation und Frauenstimmrecht im Grunde
nichts wissen wollen. Zwar wurden die Millionen von stillen
Frauen im Lande bisher in den Versammlungen nicht gehört und
meldeten sich in der Presse nicht zum Worte. Aber an diesem
Punkte muß der Hebel angesetzt werden. Es gilt die großen
Scharen der Optimisten und Lauen unter den Männern und
Frauen aufzuklären über die gewaltige Größe der Gefahr und sie
zu sammeln zu einem mächtigen Heere, das sich der kleinen aber
stark gerüsteten und siegesfreudigen Armee der Rechtlerinnen
entgegengestellt und sie zurückwirft über die Grenzen, welche der
Frauenbewegung im Jnteresse der Volkswohlfahrt für ewige
Zeiten angewiesen bleiben müssen. Diese Aufklärungs- und
Sammlungsarbeit ist bei der fortgeschrittenen feministischen Ver-
seuchung keine leichte Sache – darin bin ich Pessimist – aber da-
neben denke ich optimistisch genug, dem deutschen Volke noch so viel
Manneskraft zuzutrauen, daß es sich dieser großen Aufgabe schließ-
lich gewachsen zeigen wird. Käthe Sturmfels darf nicht recht be-
halten, wenn sie sagt: „Es ist wie ein Hohn, daß das männlichste
Volk dieser Erde, das deutsche, die Schmach erlebt, von seinen
Weibern dem Verfall entgegengeführt zu werden. Denn wenn
auch alle europäischen Völker am Weibe kranken, so sicher und so
bald wie das deutsche wird keins am Weibe verkommen.“ Diese
furchtbare Prophezeiung darf und soll nicht in
Erfüllung gehen! – Den Gebildeten und Führenden im
Volksleben, vor allem den Regierungen und Volksvertretungen
muß dieses anklagende Wort so lange in den Ohren klingen, bis
sie den verhängnisvollen Optimismus der Nichtsahnenden und
den Pessimismus der Wissenden abschütteln. Sie müssen die Ge-
fahr gründlich studieren und ihr voll und bewußt ins Auge sehen
lernen, um ihr mit Kraft und Erfolg begegnen zu können. Den
Freunden der sog. gemäßigten Frauenbewegung, die heute be-
sonders von den konfessionellen Frauenverbänden repräsentiert
wird, muß die verhängnisvolle Umwälzung zum Bewußtsein
kommen, die in der beginnenden Politisierung der Frau liegt,
welche der Bund deutscher Frauenvereine neuerdings auf seine
Fahne geschrieben hat. Jnsbesondere sind die Angehörigen der
gemäßigten Parteien davon zu überzeugen, daß das Frauen-
stimmrecht als ultrademokratische Forderung die so viel und mit
Recht gefürchtete Demokratisierung unseres politischen Lebens mit
einem Schlage zur Wirklichkeit machen würde, und daß es be-
kanntlich ein „Zurück“ auf diesem Wege zum Abgrund nicht gibt.
– Wie soll dieses Ziel erreicht werden? – Die radikale Frauen-
bewegung kann nur mit ihren eigenen Waffen geschlagen werden.
Wir müssen in ausdauernder, geduldiger Arbeit die Presse und die
öffentliche Meinung zurückgewinnen. Wir dürfen dessen gewiß
sein, daß wir die Sache der Vernunft und der nationalen Wohl-
fahrt verfechten. Tun wir unsere Schuldigkeit, dann wird sich
der alte treue deutsche Familien- und Volksgeist, dessen Jdeale
wir verfechten, auf unsere Seite stellen und uns den Sieg er-
ringen.
Als Wähler haben wir den Parteiführern und Abgeordneten,
die aus Parteiegoismus, ohne zu wissen, was sie tun, das frevle
Spiel mit den Frauenrechtlerinnen begonnen haben, zu der Ein-
sicht zu verhelfen, daß jede bürgerliche Partei, welche
die sozialdemokratische Frauenstimmrechts-
forderung vertritt, damit ihr eigenes Grab
gräbt, weil sie sich dadurch mit der Mehrzahl der eigenen
Wähler in Widerspruch setzt und damit Uneinigkeit und Er-
bitterung in den eigenen Reihen schafft und den internationalen
Feinden der nationalen Entwicklung neues Wasser auf ihre
Mühlen trägt. Die Parteihäupter müssen erkennen, daß die
Frauenstimmrechtsforderung die giftigste Blüte am Baume des
Demokratismus ist, und daß alle bürgerlichen Parteien in ihrem
eigensten Jnteresse wohl daran tun, die Frucht, an der sie zu
Grunde gehen müßten, nicht zur Reife kommen zu lassen.
Die Regierungen müssen die Gefahren erkennen, welche die
zunehmende Politisierung der Frau für den Staat heraufbeschwört,
und sich denselben bewußt und konsequent entgegenstemmen. –
Es ist hier mit aller Energie darauf hinzuweisen, daß man nicht
ein Freund der Emanzipation und ein Gegner der Politisierung
der Frau sein kann. Die vollzogene Emanzipation hat als not-
wendige Konsequenz die Politisierung. Darum dürfen wir nicht,
wie in Norwegen, den Frauen sämtliche Studien, Examina und
Staatsämter freigeben, sondern müssen sie nach wie vor auf die
innerhalb der weiblichen Sphäre liegenden Berufsarten ver-
weisen, zu denen ich auch die der Oberlehrerin und Aerztin rechne.
Ausgeschlossen bleibe die Frau von allen Aemtern, die ihr staat-
liche Hoheitsrechte, ein Recht der Herrschaft und Disziplinar-
gewalt über den Mann verleihen würden. – Nachdem man in
England weibliche Bürgermeister zugelassen hat, wird man dort
dem politischen Frauenstimmrecht schwerlich entgehen.
Die Frauenrechtlerinnen haben seit Jahr und Tag in Ver-
sammlungen und Kongressen die hochtönendsten Reden gehalten
über die gewaltige Mission der Frauenbewegung auf den Gebieten
der Volkswohlfahrtspflege. Es soll nicht geleugnet werden, daß
die alte gesunde Frauenbewegung sich durch selbstlose treue Hilfs-
arbeit auf diesem Felde große Verdienste erworben hat. Aber auf
einigen Gebieten tritt neuerdings der alte politische Pferdefuß um
so stärker hervor. Jch erinnere beispielsweise an die Frage der
weiblichen Schöffen, an den Eifer der radikalen Frauenbewegung,
sich der weiblichen Jugendpflege und damit der Jugend zu be-
mächtigen, und schließlich die Stellung zur Antialkoholbewegung.
Diese letztere versucht man ganz besonders im frauenrechtlerischen
Sinne auszunützen. Und leider Gottes sind viele Temperenzler,
besonders die vom „Vortrupp“, schon der Meinung, daß wir ohne
Frauenstimmrecht in Deutschland des Alkohols nicht Herr werden
würden. Das wäre allerdings das traurigste Zeugnis, das die
deutschen Männer sich selbst ausstellen könnten, wenn sie, um den
einen Herrn loszuwerden, sich dafür einen schlimmeren ein-
tauschen und sich unter die Fuchtel der Frauen begeben müßten,
wenn die Alkoholherrschaft nur durch die Weiberherrschaft be-
seitigt werden könnte. – Jene alkoholfeindlichen, frauenfreund-
lichen Herren mögen sich überlegen, daß nur der Mann selbst diesen
Kampf durchführen kann und in Deutschland schon führt. Sie
mögen vor allem bedenken, daß das Frauenstimmrecht, wie die
Stimmrechtsländer Australien, Neuseeland und die amerikanischen
Staaten beweisen, überhaupt keinerlei Erfolge im Kampfe gegen
den Alkohol aufzuweisen hat. Jn Neuseeland z. B. stieg seit der
Zeit des Frauenstimmrechts von 1893-1910 die Zahl der Be-
strafungen wegen Trunkenheit um 53 pCt., während sie in der-
selben Zeit in Großbritannien um 19 pCt. abnahm. – Jnsbe-
sondere ist bei uns in Deutschland dahin zu wirken, daß der Ver-
ein gegen den Mißbrauch der geistigen Getränke, dem Tausende
von Männern angehören, sich nicht zum Vorspann für die politi-
schen Frauenbestrebungen mißbrauchen läßt, und daß er die Ver-
bindung mit dem Bunde deutscher Frauenvereine, der das Frauen-
stimmrecht erstrebt, aufhebt. Den Mitgliedern des Bundes gegen
die Frauenemanzipation ist jedenfalls heute die Mitgliedschaft in
jenem Verein unmöglich gemacht, und sie täten wohl daran, einen
Männerverein dieser Art zu begründen.
Man hat dem Bunde zur Bekämpfung der Frauenemanzi-
pation in letzterer Zeit häufig den Vorwurf gemacht, es fehle ihm
an positiven Zielen, er betone der Frauenbewegung gegenüber zu
sehr die Negation, den Kampf. Dabei enthält unser Programm
die Zusage, daß wir die Bestrebungen einer gesunden unpolitischen
Frauenbewegung unterstützen wollen. Aber man versteht unter
den positiven Leistungen noch etwas Besonderes, das in den
Worten des Programms nicht ausdrücklich enthalten ist, nämlich
die Verstärkung des guten, berechtigten Fraueneinflusses
im Staatsleben, etwa durch kommissarische Heranziehung der Frauen-
organisationen zu Gutachten bei solchen Gesetzesvorlagen, welche
die Frauen besonders nahe angehen. Wir würden gerne bereit
sein, einer solchen Verwendung der Frauenkraft im Staatsleben
das Wort zu reden, wenn man uns die Sicherheit gäbe, daß diese
Arbeit solchen Frauenorganisationen anvertraut würde, die in der
Tat ganz frei von stimmrechtlerischen Elementen sind. Andern-
falls würde bei einem solchen Entgegenkommen der Bock zum
Gärtner gemacht; wir würden unsere eigenen Totengräber
werden und der Frauenemanzipation zu einem raschen Siege
verhelfen.
Noch ein Wort über unsern Bund. Zwar sind wir noch eine
verhältnismäßig kleine Schar, und die Gegnerinnen prophezeien
uns mit anmaßlicher Sicherheit den baldigen Untergang, oder
was sie noch lieber tun, sie begrüßen unser Erscheinen als ein
freudiges Ereignis, nur geeignet, die Zahl ihrer Anhänger zu ver-
stärken. Aber einen wie großen Ansporn zu verdoppelten An-
strengungen unser Bund den Gegnerinnen auch gegeben haben
mag, weite Kreise sind auch in unserem Sinne erweckt worden
und fangen an, die Lage zu überdenken, die Gefahr zu erkennen
und sich am Kampfe zu beteiligen. Jn diesem Sinne ist es auch
ein Vorteil für den Bund, daß sich eine christlich-nationale Gruppe
dem Bunde angegliedert hat. Während der Bund seine Ziele
unter religiös-neutraler Flagge, auf ethisch-nationaler Grund-
lage erstrebt, verfolgt die christlich-nationale Gruppe denselben
Zweck unter stärkerer Betonung der christlichen Weltanschauung.
Auf diese Weise ist es dem Bunde möglich, alle Kreise an sich her-
anzuziehen und in gemeinsamer Arbeit, so Gott will, den Feind
niederzuringen. – Wir hoffen in diesem schweren Kampfe vor
allem auf die Umsicht und Voraussicht der Regierungen. Für eine
Regierung, welche die radikale Frauenbewegung wirklich erkannt
hat in ihrem Wesen und ihren Konsequenzen, welche sich davon
überzeugt hat, daß diese ultrademokratische Entwicklung geeignet
ist, unser Volksleben an der Wurzel zu treffen, Deutschlands
Groß- und Weltmachtsstellung und damit seine Zukunft zu ver-
nichten, für diese gibt es heute kaum eine wichtigere Aufgabe als
hier energisch einzugreifen und der Bewegung ein kategorisches
Halt zuzurufen. – Das Schicksal der englischen Regierung, die
Jahrzehnte lang mit der Frauenbewegung ihre Kompromisse ge-
schlossen hat und ihr jetzt auf Gnade und Ungnade verfallen zu
sein scheint, kann unsern Regierungen und Parteien noch als
rechtzeitig erschienenes Menetekel von Nutzen sein und ihnen
zeigen, wie die Frauenbewegung nicht behandelt werden muß.
Man sieht an dem englischen Beispiel, wie schwer es für vornehme
und ritterlich denkende Staatsmänner ist, den Ränken und
Schlichen unverantwortlicher Politikerinnen gewachsen zu bleiben.
Es ist scharfe Aufmerksamkeit und fester Wille nötig, um nicht
bei beständiger Liebenswürdigkeit und Nachgiebigkeit schließlich
Positionen aufzugeben, die das Schlachtfeld beherrschen und dem
Gegner den Sieg verbürgen. Jch möchte das vorhin zitierte Wort
von Käthe Sturmfels umprägen und sagen: Wenn auch alle
europäischen Völker am Weibe verkommen sollten, das deutsche
Volk, das männlichste Volk der Erde, an dessen Wesen noch die Welt
genesen soll, muß im heiligsten Jnteresse der Menschheit vor
diesem Schicksal bewahrt werden. – Das walte Gott!
Buchdruckerei Gutenberg (Fr. Zillessen), Berlin C. 19, Wallstr. 1718.
</text>
  </TextCorpus>
</D-Spin>
