<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<D-Spin xmlns="http://www.dspin.de/data" version="0.4">
  <MetaData xmlns="http://www.dspin.de/data/metadata">
    <source>
      
<cmd:CMD xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:cmd="http://www.clarin.eu/cmd/1"
         xmlns:cmdp="http://www.clarin.eu/cmd/1/profiles/clarin.eu:cr1:p_1381926654438"
         xsi:schemaLocation="http://www.clarin.eu/cmd/1 http://www.deutschestextarchiv.de/rem/cmdi_teiHeader.xsd"
         CMDVersion="1.2">
  <cmd:Header>
    <cmd:MdCreator>Deutsches Textarchiv</cmd:MdCreator>
    <cmd:MdCreationDate>2020-03-29</cmd:MdCreationDate>
    <cmd:MdSelfLink>http://www.deutschestextarchiv.de/api/cmdi/lindemann_frauenstimmrechtsbewegung_1913</cmd:MdSelfLink>
    <cmd:MdProfile>clarin.eu:cr1:p_1381926654438</cmd:MdProfile>
    <cmd:MdCollectionDisplayName>Deutsches Textarchiv (1600–1900)</cmd:MdCollectionDisplayName>
  </cmd:Header>
  <cmd:Resources>
    <cmd:ResourceProxyList>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-lindemann_frauenstimmrechtsbewegung_1913.xml">
        <cmd:ResourceType mimetype="application/xml">Resource</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/lindemann_frauenstimmrechtsbewegung_1913</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-lindemann_frauenstimmrechtsbewegung_1913.xhtml">
        <cmd:ResourceType mimetype="application/xhtml+xml">Resource</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/lindemann_frauenstimmrechtsbewegung_1913</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-lindemann_frauenstimmrechtsbewegung_1913.text">
        <cmd:ResourceType mimetype="text/plain">Resource</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_txt/lindemann_frauenstimmrechtsbewegung_1913</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-lindemann_frauenstimmrechtsbewegung_1913.landing_page">
        <cmd:ResourceType>LandingPage</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/lindemann_frauenstimmrechtsbewegung_1913</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-lindemann_frauenstimmrechtsbewegung_1913.search">
        <cmd:ResourceType mimetype="application/sru+xml">SearchService</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://dspin.dwds.de:8088/ddc-sru/dta/</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
    </cmd:ResourceProxyList>
    <cmd:JournalFileProxyList></cmd:JournalFileProxyList>
    <cmd:ResourceRelationList>
    </cmd:ResourceRelationList>
  </cmd:Resources>
  <cmd:Components>
      <cmdp:teiHeader>
    <cmdp:fileDesc>
      <cmdp:titleStmt>
        <cmdp:title type="main">Die Frauenstimmrechtsbewegung in Deutschland</cmdp:title>
        <cmdp:author>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Lindemann</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Anna</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:author>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Geyken</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Alexander</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/115266127</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Haaf</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Susanne</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/1018099549</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Jurish</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Bryan</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/1019062681</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Boenig</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Matthias</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Thomas</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Christian</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Wiegand</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Frank</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
          <cmdp:respStmt>
  <cmdp:orgName><cmdp:orgName>Texte der ersten Frauenbewegung, betreut von Anna Pfundt und Thomas Gloning, JLU Gießen</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
  <cmdp:resp>
    <cmdp:note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</cmdp:note>
    <cmdp:note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</cmdp:note>
    <cmdp:date type="importDTA">2016-01-26T16:17:50Z</cmdp:date>
  </cmdp:resp>
</cmdp:respStmt>
<cmdp:respStmt>
  <cmdp:persName><cmdp:surname>Pfundt</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Anna</cmdp:forename></cmdp:persName>
  <cmdp:resp>
    <cmdp:note type="remarkResponsibility">Bearbeitung der digitalen Edition.</cmdp:note>
    <cmdp:date type="importDTA">2016-01-26T16:17:50Z</cmdp:date>
  </cmdp:resp>
</cmdp:respStmt>
        <cmdp:respStmt>
          <cmdp:orgName><cmdp:orgName>CLARIN-D</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
          <cmdp:resp>
            <cmdp:note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</cmdp:note>
            <cmdp:ref target="https://clarin.bbaw.de"/>
          </cmdp:resp>
        </cmdp:respStmt>
      </cmdp:titleStmt>
      <cmdp:editionStmt><cmdp:edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</cmdp:edition></cmdp:editionStmt>
      <cmdp:extent>
        <cmdp:measure type="images">15</cmdp:measure>
        <cmdp:measure type="tokens">5004</cmdp:measure>
        <cmdp:measure type="types">1697</cmdp:measure>
        <cmdp:measure type="characters">37918</cmdp:measure>
      </cmdp:extent>
      <cmdp:publicationStmt>
        
        <cmdp:pubPlace>Berlin</cmdp:pubPlace>
        <cmdp:date type="publication">2020-03-29T19:01:00Z</cmdp:date><cmdp:publisher>
          <cmdp:email>dta@bbaw.de</cmdp:email>
          <cmdp:orgName><cmdp:orgName role="project">Deutsches Textarchiv</cmdp:orgName>
<cmdp:orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</cmdp:orgName>
<cmdp:orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
          <cmdp:address>
            <cmdp:addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</cmdp:addrLine>
            <cmdp:country>Germany</cmdp:country>
          </cmdp:address>
        </cmdp:publisher>
        <cmdp:availability>
            <cmdp:licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"><cmdp:p>Namensnennung 4.0 International (CC BY 4.0)</cmdp:p></cmdp:licence>
        </cmdp:availability>
        <cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/lindemann_frauenstimmrechtsbewegung_1913</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/lindemann_frauenstimmrechtsbewegung_1913</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/lindemann_frauenstimmrechtsbewegung_1913</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/lindemann_frauenstimmrechtsbewegung_1913</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="DTADirName">lindemann_frauenstimmrechtsbewegung_1913</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="DTAID">31104</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-31104-7</cmdp:idno>
        </cmdp:idno>
      </cmdp:publicationStmt>
      <cmdp:sourceDesc>
        <cmdp:bibl type="DM">Lindemann, Anna: Die Frauenstimmrechtsbewegung in Deutschland. Leipzig und Berlin, 1913.</cmdp:bibl>
        <cmdp:biblFull>
          <cmdp:titleStmt>
          <cmdp:title level="m" type="main">Die Frauenstimmrechtsbewegung in Deutschland</cmdp:title>
            <cmdp:author>
              <cmdp:persName><cmdp:surname>Lindemann</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Anna</cmdp:forename></cmdp:persName>
            </cmdp:author>
          </cmdp:titleStmt>
          <cmdp:editionStmt>
            <cmdp:edition n="1"/>
          </cmdp:editionStmt>
          <cmdp:publicationStmt>
              
              <cmdp:pubPlace>Leipzig und Berlin</cmdp:pubPlace>
            <cmdp:date type="publication">1913</cmdp:date><cmdp:publisher><cmdp:name>B.G. Teubner</cmdp:name></cmdp:publisher>
          </cmdp:publicationStmt>
        </cmdp:biblFull>
        <cmdp:msDesc>
          <cmdp:msIdentifier>
  <cmdp:repository>Privatbesitz</cmdp:repository>
</cmdp:msIdentifier>
          <cmdp:physDesc>
            <cmdp:typeDesc>
              <cmdp:p>Fraktur</cmdp:p>
            </cmdp:typeDesc>
          </cmdp:physDesc>
        </cmdp:msDesc>
      </cmdp:sourceDesc>
    </cmdp:fileDesc>
    <cmdp:encodingDesc>
      <cmdp:editorialDecl>
        <cmdp:p>
          <![CDATA[
            <p>
  Bogensignaturen: keine Angabe;
  Druckfehler: keine Angabe;
  fremdsprachliches Material: keine Angabe;
  Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe;
  Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage;
  i/j in Fraktur: keine Angabe;
  I/J in Fraktur: keine Angabe;
  Kolumnentitel: gekennzeichnet;
  Kustoden: keine Angabe;
  langes s (ſ): als s transkribiert;
  Normalisierungen: keine Angabe;
  rundes r (&#xa75b;): keine Angabe;
  Seitenumbrüche markiert: ja;
  Silbentrennung: wie Vorlage;
  u/v bzw. U/V: keine Angabe;
  Vokale mit übergest. e: keine Angabe;
  Vollständigkeit: vollständig erfasst;
  Zeichensetzung: wie Vorlage;
  Zeilenumbrüche markiert: ja;
</p>
          ]]>
        </cmdp:p>
      </cmdp:editorialDecl>
      
    </cmdp:encodingDesc>
    <cmdp:profileDesc><cmdp:abstract><cmdp:p>Historical German text source (16th—19th c.) digitized for the Deutsches Textarchiv (German Text Archive) collection according to the TEI-P5 guidelines.</cmdp:p></cmdp:abstract>
      <cmdp:langUsage>
        <cmdp:language ident="deu">German</cmdp:language>
      </cmdp:langUsage>
      <cmdp:textClass>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</cmdp:classCode>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Gesellschaft</cmdp:classCode>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ready</cmdp:classCode>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">tdef</cmdp:classCode>
      </cmdp:textClass><cmdp:textDesc><cmdp:channel mode="w">printed text</cmdp:channel></cmdp:textDesc>
    </cmdp:profileDesc>
  </cmdp:teiHeader>
  </cmd:Components>
</cmd:CMD>

    </source>
  </MetaData>
  <TextCorpus xmlns="http://www.dspin.de/data/textcorpus" lang="de">
    <text>
Jahrbuch
der Frauenbewegung
1913
Jm Auftrage des Bundes deutscher
Frauenvereine herausgegeben von
Dr. Elisabeth Altmann-Gottheiner
Mit vier Bildnissen auf drei Tafeln
Druck und Verlag von B. G. Teubner in Leipzig und Berlin 1913
Anfänge der Bewegung
Die Frauenstimmrechtsbewegung in Deutschland.
Von Anna Lindemann
Spät, viel später als die Frauen anderer uns nah verwandter Na-
tionen, haben sich die deutschen Frauen eine Organisation geschaffen zur
Erringung ihrer politischen Gleichberechtigung. Wohl hatte das Feuer
der 48er Jahre auch die Frauen nicht unberührt gelassen, wohl hatten
einige hervorragende unter ihnen mit klarem Blick schon damals die
gleichberechtigte Teilnahme der Frau am öffentlichen Leben ihres Volkes
als Vorbedingung einer gedeihlichen Entwickelung erkannt. Aber jahr-
zehntelang hätte es scheinen können, als sei das Wort von Luise Otto-
Peters: „Die politische Mitarbeit der Frauen ist nicht nur ein Recht,
sie ist eine Pflicht“ nur ein glänzendes Meteor gewesen, das ohne zu
zünden in der Nacht verschwunden war. Die immer wachsende Schar
von Frauen, in deren Herzen jene Überzeugung weiterlebte, in denen sie
durch die Arbeit für bessere Bildung, für wirtschaftliche und soziale
Hebung ihres Geschlechtes täglich neue Nahrung erhielt, stand in keiner
äußeren Verbindung miteinander. Einzeln oder in kleinen Gruppen
kämpften sie für ihre Jdee. Die Macht der Verhältnisse, besonders das
Vereinsrecht der beiden größten Bundesstaaten, schien eine Entwickelung
der deutschen Frauenbewegung in dieser Richtung unmöglich zu machen.
Einzelne bedeutende, auch nach außen hin wirksame Äußerungen hervor-
ragender Frauen wie Hedwig Dohms 1876 erschienene Schrift „Natur
und Recht der Frau“ vermochten anscheinend nichts gegen jene feindlichen
Mächte. Die junge Zeitschrift der Gräfin Guillaume-Schack „Die Staats-
bürgerin“ wurde 1886 wegen eines Artikels, der die politische Gleich-
berechtigung der Frauen forderte, polizeilich unterdrückt. Jnnerlich aber
wuchs die Überzeugung der Frauen an Kraft und Ausdehnung. An den
Debatten über den Entwurf zu einem Bürgerlichen Gesetzbuche erstarkte
sie. Schon im Januar 1893 wurde im Verein Frauenwohl-Berlin in
einem Vortrage „Die Geschichte des Frauenstimmrechts“ behandelt. Am
2. Dezember 1894 berief die Frau, deren Pionierarbeit auch auf diesem
Gebiete die deutschen Frauen so viel zu verdanken haben, Minna Cauer,
in Berlin die erste von bürgerlichen Frauen berufene öffentliche Volks-
versammlung ein, in der Lily v. Gyzicki sprach über „Die Bürgerpflicht
der Frau“. So schwere Kämpfe die an jenem Sonntagmorgen unter Bei-
fallsstürmen den Konzerthaussaal an der Leipzigerstraße überfüllen-
den Publikums von einer jungen begeisterten Rednerin erhobene For-
derung der vollen staatsbürgerlichen Gleichberechtigung der Frau ihr
Gründung des Deutschen Vereins für Frauenstimmrecht
und der Einberuferin auch brachte — sie schlief nicht mehr ein. 1895
reichte Minna Cauer mit Lily v. Gyzicki und Adele Gerhard die erste
Petition aus bürgerlichen Frauenkreisen um das politische Vereinsrecht
ein. Jm gleichen Jahre gründete sie ihre Zeitschrift „Die Frauenbe-
wegung“, die von Anfang an für das Frauenstimmrecht eintrat und sich
die politische Schulung der Frauen zum Ziel setzte. Die 1899 geschaffene
„Parlamentarische Beilage“, von Dr. Anita Augspurg redigiert, diente
besonders diesem Zweck. 1899 nahm der neugegründete Verband fort-
schrittlicher Frauenvereine das Frauenstimmrecht als eine seiner Haupt-
forderungen auf.
Jmmer noch fehlte aber die Organisation, die all dieses Streben
umfassen sollte, und die allein ihm neue Anhänger in größerer Zahl
gewinnen und auch einen Erfolg nach außen ermöglichen konnte. Da
erging aus Amerika die Einladung an die Frauenstimmrechtsvereine
aller Länder, in Washington zusammenzukommen, um über die Grün-
dung einer internationalen Vereinigung zu beraten. Unter dem Druck
der Empörung über die gänzliche politische Rechtlosigkeit der deutschen
Frauen, die ihnen sogar den Zusammenschluß in einem Frauenstimm-
rechtsverein nicht zu gestatten und sie nun zu zwingen schien, beiseite
zu stehen, wenn sich die Frauen aller anderen Kulturländer die Hand
reichten zum gemeinsamen Kampf um ihre politische Befreiung, kam
Dr. Anita Augspurg um die Weihnachtszeit 1901 auf den glücklichen
Gedanken, daß auch in diesem Falle, wie so oft schon, die Freiheit in
einem der kleineren Bundesstaaten einen Hort finden könne. So grün-
dete sie am 1. Januar 1902 in Hamburg mit Lida Gustava Heymann
und Minna Cauer den „Deutschen Verein für Frauenstimm-
recht“, dessen Vorstande alsbald beitraten Charlotte Engel-Reimers,
Dr. Käthe Schirmacher und Adelheid v. Welczeck. Seiner ersten Satzung
zufolge hatte der Verein den Zweck, den Frauen die Ausübung der poli-
tischen Rechte zugänglich zu machen. Jn dieser Absicht wollte er 1. die
Frauen derjenigen deutschen Länder, Gemeinden und Berufsklassen,
welche im Besitz irgendwelcher politischer oder kommunaler, beruflicher
oder kirchlicher Stimmrechte sind, zur Ausübung derselben veranlassen,
2. für die deutschen Frauen die politische Gleichberechtigung mit dem
Manne auf allen Gebieten zu erlangen suchen.
So spät er auch auf dem Plan erschienen war — der erste Geschäfts-
bericht des jungen Vereins über die Zeit vom 1. Januar 1902 bis 1. Ok-
tober 1903 zeigt, welche Fülle von Arbeit seiner gewartet hatte, und mit
welcher Energie er sich an ihre Bewältigung machte. Jn sechs großen
öffentlichen Versammlungen begründete er die Forderungen der Frauen,
Arbeitsgebiete des Deutschen Verbandes
legte die Entwickelung der Bewegung in anderen Ländern dar, behan-
delte die Stellung der Frauen zu den Gesetzentwürfen betr. Kaufmanns-
gerichte und Krankenkassen, sowie zu den Reichstagswahlen. Bald nach
seiner Gründung, im März 1902, legte er in einer Audienz dem Reichs-
kanzler v. Bülow die nächstliegenden Wünsche der Frauen vor. Jn zahl-
reichen Eingaben an den Reichstag, den Bundesrat, den Hamburger
Senat, die Kirchenbehörden usw. vertrat er die Jnteressen der Frauen,
durch Anschreiben an die politischen Parteien forderte er diese zur Auf-
nahme von Frauen als ordentliche Parteimitglieder in den Bundes-
staaten auf, in denen die Gesetze dies gestatteten usw. Auch zur Beteili-
gung an den bevorstehenden Reichstagswahlen wurden die Frauen an-
geregt.
Am 1. Oktober 1904 erfolgte auf einer außerordentlichen General-
versammlung in Hamburg die Umwandlung des Vereins in den Deut-
schen Verband für Frauenstimmrecht, die durch die Satzung des am
4. Juni 1904 in Berlin gegründeten Weltbundes für Frauenstimmrecht
notwendig geworden war. Zweigvereine konnten fürs erste nur in Ham-
burg und Bremen gegründet werden, größere Gruppen von Mitgliedern
bestanden in Berlin, Frankfurt a. M., München, kleinere in Danzig, Han-
nover, Königsberg und Leipzig. Wegen der gesetzlichen Hindernisse
mußte sich die Arbeit dieser Gruppen beschränken auf die Einrichtung
von Diskussionsabenden, Veranstaltung von öffentlichen Versamm-
lungen, Propaganda für aktuelle Wahlen. So wurde z. B. von Anfang
an von verschiedenen Gruppen eine rege Tätigkeit entfaltet, um die
Frauen zur Ausübung ihres Wahlrechtes zu den Krankenkassen zu ver-
anlassen und ihnen eine Vertretung in den Vorständen der Kassen zu
sichern. Auch die anderen Bundesvereine wurden durch Anschreiben,
unter Beifügung eines Arbeitsplanes und eines Entwurfes zu einem
Aufruf aufgefordert sich an dieser Arbeit zu beteiligen. Durch das Vor-
standsmitglied Martha Zietz wurde besonders die Frage des kirchlichen
Wahlrechtes eifrig gefördert. Durch Umfragen bei hervorragenden Ver-
tretern der theologischen Fakultäten beider Konfessionen und bei im
praktischen Leben stehenden Geistlichen wurde deren Stellung zu der
Gleichberechtigung der Frauen auf kirchlichem Gebiet festgestellt und das
Resultat in einer Broschüre „Wie urteilen Theologen über das kirchliche
Stimmrecht der Frauen?“ zusammengestellt.
Jm Juni 1906 forderte der Vorstand in den alten preußischen Pro-
vinzen die Mitglieder auf, bei den Gemeindewahlen ihre Eintragung
in die Wählerlisten auf Grund der Städteordnung zu verlangen.
An verschiedenen Orten folgten Mitglieder dieser Aufforderung und
Jahrbuch der Frauenbewegung II
11
Weitere Entwickelung des Deutschen Verbandes
riefen dadurch, wenn auch ohne positiven Erfolg, doch lebhafte Er-
örterungen in den städtischen Kollegien hervor. An die politischen Par-
teien wurde die Aufforderung gerichtet, die Forderung der politischen
Gleichberechtigung der Frau in ihr Programm aufzunehmen.
So waren gleich im Anfang alle hauptsächlichen Arbeitsgebiete der
Frauenstimmrechtsbewegung in Angriff genommen und überall regte
sich frisches Leben. 1906 waren in Baden und Württemberg Landes-
vereine mit verschiedenen Ortsgruppen, in Leipzig im gleichen Jahre
der Mitteldeutsche Verein für Frauenstimmrecht gegründet, 1907 ent-
standen weitere badische Gruppen, ferner Gruppen in Worms, Essen
und Rostock. Aber bei der großen Verschiedenheit der Verhältnisse in den
deutschen Bundesstaaten wurde eine stärkere Entwickelung erst möglich,
nachdem auf der Generalversammlung in Frankfurt, September 1907,
die Organisation des Verbandes nach Landesvereinen vollkommen durch-
geführt und diesen eine größere Selbständigkeit und Bewegungsfreiheit
gegeben war. Beschleunigt wurde die Entwickelung durch das Reichs-
vereinsgesetz vom 15. Mai 1908, das nun auch den Frauen in Preußen
und Bayern den Zusammenschluß ermöglichte. Es entstanden Landes-
vereine in Preußen, Bayern, Oldenburg und Mecklenburg. Der schon
früher von Marie Stritt gegründete Sächsische Verein für Frauenstimm-
recht schloß sich dem Deutschen Verbande an und wurde mit dem Mittel-
deutschen Verein zum Sächsischen Landesverein verschmolzen. Auch im
Reichsstande wurde durch Gründung eines Vereins in Straßburg der
Anfang einer Organisation gemacht. Der fünfte Geschäftsbericht (1. Ok-
tober 1909 bis 1. Oktober 1911) führt 10 Landesvereine mit zusammen
65 Ortsvereinen, außerdem 6 Ortsvereine in Thüringen und Elsaß-
Lothringen auf. Die Mitgliederzahl beträgt jetzt, Frühling 1912,
ca. 8000.
Kurz muß hier des größten Landesvereins gedacht werden, des im
Februar 1908 aus dem früheren Preußischen Landesausschuß entstan-
denen Preußischen Landesvereins. Unter Minna Cauers Leitung ent-
wickelte er sich überraschend schnell. Mit 11 Provinzialvereinen, 36 Orts-
gruppen und etwa 3450 Mitgliedern macht er heute fast die Hälfte des
Deutschen Verbandes aus. Neben seiner Arbeit auf allen Gebieten der
Bewegung ist er durch einen besonderen, in Frau Cauers Verwaltung
stehenden Fonds in den Stand gesetzt, durch Beschaffung von wertvollem
Broschürenmaterial für Propaganda und für Schulung der Mitglieder
der ganzen Stimmrechtsbewegung hervorragende Dienste zu leisten.
Alle diese Organisationen arbeiten mit stets gleichem Eifer und
stets wachsender Sachkenntnis für alle in der Satzung gegebenen Ziele.
Weitere Arbeitsgebiete. Zeitschrift
Neben dem politischen Wahlrecht wird besondere Aufmerksamkeit dem
Gemeindewahlrecht geschenkt, das nicht nur als nächstes Ziel, sondern auch
als Schulung der Frauen für ein Verständnis späterer weitergehender
politischer Pflichten Bedeutung hat. Einen wichtigen Faktor bei dieser
Arbeit bildet die Arbeit unter den jetzt schon ein Wahlrecht besitzenden
Frauen in manchen Bundesstaaten, über die später bei der Arbeit ande-
rer Vereine mehr zu sagen sein wird. Auch für das kirchliche Wahlrecht,
für die Ausdehnung und die richtige Benützung der Frauenrechte in den
verschiedenen Jnteressenvertretungen wird überall gearbeitet. Allein
oder mit anderen Frauenvereinen treten die Stimmrechtsvereine auch
für alle anderen Forderungen der Frauenbewegung ein, wo und wann
die Gelegenheit es fordert. So dokumentieren sie sinnfällig die Tatsache,
daß die Stimmrechtsbewegung zwar notwendigerweise ihrer Organi-
sation aber nicht eigentlich ihrem Wesen nach eine gesonderte Bewegung
neben anderen in der Frauenbewegung ist; geboren aus der ganzen Not
der Frau, getragen von ihrem ganzen Streben nach innerer und äußerer
Freiheit, fördert sie mit jedem Schritt vorwärts, ihrem eigenen Ziele
zu, die ganze Frauenbewegung, schafft ihr mehr Licht und Luft, gibt
ihr einen festeren Boden unter die Füße.
Auch die Schulung der Frauen für die erstrebten Rechte lassen sich
die Vereine überall angelegen sein. Jn meist ausgezeichnet besuchten
Kursen werden Bürgerkunde, Volkswirtschaftslehre, Programme und Ge-
schichte der politischen Parteien, kommunale Einrichtungen usw. von
Sachverständigen behandelt. Jm Sommer 1911 veranstaltete der Säch-
sische Landesverein bei Gelegenheit der Jnternationalen Hygieneaus-
stellung eine ausgezeichnet besuchte Konferenz über Hygiene und Frauen-
stimmrecht, deren Erfolg darauf hinweist, solche Gelegenheiten in Zu-
kunft in größerem Umfange zur Propaganda zu benützen.
Durch Arbeitspläne für die verschiedenen Gebiete, Gemeinde-,
Krankenkassen-, Handelskammerwahlen usw. unterstützt der Verbands-
vorstand diese Arbeiten. Er sorgt für Flugblätter, Broschüren, Propa-
gandamittel, er wendet sich an die politischen Parteien bei jeder Ge-
legenheit, bei der eine Förderung der Frauensache möglich erscheint.
Durch Anschreiben an alle Landes- und Ortsvereine sucht er ein mög-
lichst zweckdienliches und einheitliches Vorgehen der einzelnen Organi-
sationen bei großen Fragen, wie z. B. der Reichsfinanzreform, der
Reichsversicherungsordnung, der Lebensmittelteuerung des letzten Jah-
res, den Reichstagswahlen usf. zu erreichen, Organ des Verbandes war
seit feiner Gründung bis zum Herbst 1901 die „Frauenbewegung“, dann
die „Zeitschrift für Frauenstimmrecht“, zu der Anfang 1907 die frühere
11*
Frauenstimmrechtsvereine auf anderer Basis
parlamentarische Beilage erweitert worden war. Seit dem 1. April
1912 gibt der Verband unter der Redaktion von Dr. Anita Augspurg
eine eigene Monatsschrift „Frauenstimmrecht!“ heraus. Vorsitzende des
Verbandes von seiner Gründung bis Oktober 1911 war Dr. Anita
Augspurg, nach ihrer Amtsniederlegung in Hamburg trat Marie Stritt
an ihre Stelle.
Obwohl den Gründerinnen des Verbandes nichts ferner gelegen
hatte, als Sonderrechte für irgendeine Gruppe von Frauen zu verlangen,
ließen doch mancherlei Angriffe auf das angeblich erstrebte „Damen-
wahlrecht“ es zweckmäßig erscheinen, den Standpunkt des Verbandes
in dieser Hinsicht genau zu präzisieren. 1907 wurde von der General-
versammlung in Frankfurt mit überwältigender Mehrheit die Forde-
rung des allgemeinen, gleichen, geheimen und direkten Wahlrechtes für
beide Geschlechter in die Satzung aufgenommen. Mit diesem Schritte
sollte in keiner Weise die früher und auch jetzt noch in der Satzung vor-
geschriebene politische Neutralität verlassen werden, die auch der Deutsche
Verband heute noch für die Stimmrechtsbewegung für notwendig er-
achtet — er floß als logische Konsequenz aus dem Protest gegen die
politische Entrechtung der Frau, der nach der Auffassung des Verban-
des nur in einem Protest gegen jede politische Entrechtung einen un-
anfechtbaren Boden finden kann; ebenso ergab sich nach seiner Auf-
fassung die Forderung des allgemeinen usw. Wahlrechts ohne weiteres
aus der Tatsache, daß gerade jene Frauenschichten, auf deren Berufs-
arbeit sich jede Agitation für das Frauenstimmrecht als auf ihr stärkstes
Argument stützt, unter einem irgendwie beschränkten Wahlrecht in großer
Ausdehnung weiter entrechtet bleiben würden. Sehr bald zeigte es sich,
daß diese Forderung nicht überall, auch nicht überall innerhalb des
Verbandes, als eine aus der besonderen Lage der Frauen hervorgegan-
gene reine Frauenforderung verstanden, sondern als politisch einseitig
orientierte Parteiforderung aufgefaßt wurde. Durch den immer zahl-
reicher werdenden Eintritt der Frauen in die politischen Parteien wurde
dieser Unterschied der Auffassung mancherorts noch stärker betont. Jn
Schlesien und Westdeutschland bildeten sich Vereinigungen von Frauen,
die sich dieser vom Deutschen verband als grundlegendes Prinzip be-
trachteten Forderung ihrer Überzeugung nach nicht anschließen konnten.
Jn dem Wunsche eine Zersplitterung zu vermeiden, ersetzte der Verband
in Hamburg, Oktober 1911, die Worte „für beide Geschlechter“ durch
„für die Frauen“. So glaubte man auch den Schein vermieden zu ha-
ben, damit eine Forderung bestimmter politischer Parteien zu vertreten
und so deren Ziele zu fördern, wodurch den Frauen anderer Parteien
Deutsche Vereinigung für Frauenstimmrecht. Schlesischer Verband
der Eintritt erschwert oder verschlossen gewesen sein würde. Es erwies
sich jedoch, daß die Unterschiede in der Auffassung hierdurch nicht ge-
nügend ausgeglichen waren.
Um nun die verschiedenen schon bestehenden Organisationen, die mit
Bezug auf die des zu erstrebenden Wahlrechtes nicht auf dem
Boden des Deutschen Verbandes stehen, zu einer Einheit zusammenzu-
fassen, deren Aufgabe insbesondere sein soll, auch die Frauen für das
Stimmrecht zu gewinnen, die sich nicht für den Kampf um das allge-
meine Wahlrecht festlegen wollen, wurde im Oktober 1911 die Deutsche
Vereinigung für Frauenstimmrecht gegründet. Nach ihrer
Satzung schließt sie alle Frauenstimmrechtsverbände im Deutschen Reich
zusammen, die für das männliche und weibliche Geschlecht gleiche Staats-
bürgerrechte erstreben. Sie hat den Zweck, durch praktische und theo-
retische Arbeit das Verständnis für das Frauenstimmrecht zu fördern,
ohne ihre Mitglieder auf ein bestimmtes politisches Programm festzulegen.
Jn einer Eingabe an den Deutschen Handelstag hat die Vereinigung
für die Frauen die gleichen Rechte bei den Handelskammern gefordert,
wie die Männer sie haben. Jm Oktober 1912 wird sie unter Redaktion
von Jda Dehmel eine eigene Monatsschrift herausgeben. Vorsitzende
der Vereinigung ist Li Fischer-Eckert. Da die Vereinigung als solche
noch ganz jung ist, empfiehlt es sich, im Gegensatz zu der beim Deut-
schen Verband befolgten Methode, in der Hauptsache die Arbeit ihrer
drei Verbände zu würdigen.
Der Schlesische Verband wurde von Elsa Hielscher und Marie
Wegner 1908 in Breslau als Schlesischer Verein für Frauenstimmrecht
begründet und bestand damals aus der (noch jetzt diesem Verein ange-
schlossenen) Frauenstimmrechtsgruppe des Vereins Frauenwohl Breslau
und der selbständigen Frauenstimmrechtsgruppe Liegnitz. 1910 wurde
in Beuthen der Verein in einen Verband umgewandelt, 1912 in Lieg-
nitz gab er sich den Untertitel: zugleich Frauenstimmrechtsverband für
Ostdeutschland. Er umfaßt jetzt in 6 größeren und 5 kleineren Orts-
gruppen und als Einzelmitglieder an etwa 30 Orten im ganzen 800
Mitglieder. Nach seiner Satzung entsprechen seine Aufgaben und Ziele
mit Ausnahme der Forderung des allgemeinen Wahlrechtes denen des
Deutschen Verbandes. Seine Arbeit erstreckt sich auf die gleichen Ge-
biete. Besonders hervorzuheben ist die intensive Arbeit für das Ge-
meindewahlrecht, durch Petitionen verschiedenen Jnhalts, in den
Städten durch kommunalpolitische Ausschüsse, auf dem Lande durch Land-
gemeindekommissionen gefördert. Ebenso wie Minna Cauer in Char-
lottenburg hat Frau Elisabeth Hirsch in Liegnitz in einem durch alle
Westdeutscher und Norddeutscher Verband
Jnstanzen verfolgten Prozeß das ihr nach dem Wortlaut der Städte-
ordnung zustehende Gemeindewahlrecht zu erkämpfen gesucht. Durch
Enqueten stellt der Verband den Einfluß von Eingemeindungen auf
das Wahlrecht der Frauen fest; die städtischen Frauen hält er zum Be-
such der Stadtverordnetenversammlungen und zur Stellungnahme zu
kommunalen Fragen an. Besonders wertvoll aber erscheint die Arbeit
auf dem Lande. Sie beschränkt sich nicht darauf, durch sorgfältig or-
ganisierte Propaganda die das indirekte Wahlrecht schon besitzenden
Frauen zu seiner Ausübung zu veranlassen. Durch Gemeindemappen,
in denen die Landfrauen — bei Ausschluß alles dessen, was als konfes-
sionelle oder parteipolitische Beeinflussung erscheinen könnte — alles
finden, was geeignet ist, ihr Verständnis für das öffentliche Leben, für
Hygiene usw. zu fördern, sie durch allgemeinverständliche Artikel über
Fraueninteressen, Rechtsschutz usw. für den Gedankenkreis der Frauen-
bewegung zu gewinnen, wird besonders im Winter mit seinen langen
Abenden viel gewirkt. Vertieft wird die Wirkung der Mappen durch
die Arbeit der Wanderkommissionen, die Sonntagsausflüge zum Besuch
kleiner Gruppen oder Einzelmitglieder, zu Besuchen bei ländlichen Wäh-
lerinnen, zum Einsammeln der Mappen usw. organisieren und diese
immer für die Propaganda des Frauenstimmrechtes nutzbar machen.
Der Westdeutsche Verband wurde am 20. Oktober 1909 von
Li Fischer-Eckert gegründet. Er hat jetzt 16 Ortsgruppen mit zirka
1200 Mitgliedern. Er nimmt auch Frauenstimmrechtsgruppen anderer
Vereine auf, ebenso wie der Schlesische Verband. Der Verband erstrebt
das Stimmrecht unter den gleichen Bedingungen wie die Männer es
haben oder haben werden und schaltet jede Propaganda für ein be-
stimmtes Wahlrecht aus. Auf diesem Wege glaubt er alle Frauengrup-
pen erfassen, Frauen aus allen Parteien zu Anhängerinnen gewinnen
zu können.
Der Verband reichte eine Petition zur rheinischen Landgemeinde-
reform ein, gab eine Broschüre „Die Grundlagen der Wahlrechts“ her-
aus und verbreitete Flugblätter in großer Zahl. Seine praktische Ar-
beit wendet sich neben den Krankenkassenwahlen vor allem dem Land-
gemeindewahlrecht der Frauen zu. Vorsitzende des Verbandes ist Els-
beth Krukenberg.
Der Norddeutsche Verband wurde im Herbst 1911 gegründet.
Nach seiner Satzung erstrebt er volle Staatsbürgerrechte für die Frauen.
Er will die Frauen zu der Einsicht bringen, daß es ihre Pflicht ist,
sich für alle politischen Tagesfragen ln Staat und Gemeinde zu inter-
essieren und sich so auf ihre künftigen Bürgerrechte vorzubereiten. Er
Arbeit für das Frauenstimmrecht in den politischen Parteien
war bisher hauptsächlich durch Werbearbeit in Anspruch genommen.
Er nimmt auch andere Vereine, die für das Frauenstimmrecht ein-
treten, als korporative Mitglieder auf. Jhm sind bisher drei Stimm-
rechtsvereine mit zusammen 297 Mitgliedern, außerdem korporativ
eine Ortsgruppe des Verbandes norddeutscher Frauenvereine mit 128
Mitgliedern angeschlossen. Vorsitzende ist Agnes Menck.
Außer in den beiden Frauenstimmrechtsorganisationen arbeiten die
Frauen noch in vielen anderen Gemeinschaften für das gleiche Ziel.
So helfen sie schon allein durch die Tatsache ihrer Mitarbeit in den
politischen Parteien den Weg für jenes Ziel bereiten. Jn den
rechtsstehenden Parteien bis zur nationalliberalen Partei ist ihre Arbeit
in dieser Richtung bisher nicht weiter gegangen. Dagegen gibt die
Satzung der innerhalb der Fortschrittlichen Volkspartei organisierten
Frauen als eins der Hauptziele der Frauenorganisation an, das Frauen-
stimmrecht in Gemeinde, Bundesstaaten und Reich zu erringen. Jhre
Bestrebungen gehen vor allem dahin, die Ausnahme dieser Forderungen
in das Parteiprogramm zu erlangen. — Die Frauen der Demokrati-
schen Vereinigung sind innerhalb der Partei nicht in einer besonderen
Gruppe zusammengefaßt. Da das Parteiprogramm gleiche Rechte für
beide Geschlechter fordert, richten die Frauen ihr Augenmerk in erster
Linie darauf, die Frauenstimmrechtsforderung überall in den Organi-
sationen in Versammlungen vertreten zu sehen. — Besonders tätig ar-
beiten die Frauen der Sozialdemokratie für das Frauenstimmrecht. Da
sie nicht wie die bürgerlichen Frauen in besonderen Vereinen, sondern
nur innerhalb ihrer Parteiorganisation für dieses Ziel arbeiten, sei ihre
Tätigkeit an dieser Stelle gewürdigt.
Jn den Plänen für die zahlreichen Kurse zur theoretischen Schulung
der Frauen bildet das Frauenstimmrecht stets einen besonders zu be-
handelnden Punkt. Bei unzähligen Frauenversammlungen wird Auf-
klärung über das Frauenstimmrecht gegeben und Propaganda dafür
gemacht. So haben — von den Hunderten von lokalen Organisationen
einberufenen Versammlungen ganz abgesehen — im vergangenen Jahre
die vom Frauenbureau ausgesandten Rednerinnen ln 66 Touren, jede
von 8 Tagen bis zu 4 Wochen, auch in die entlegensten Teile des Rei-
ches, auch in früher von diesem Gedanken noch ganz unberührte Kreise
die Forderung der politischen Befreiung der Frau hineingetragen. Durch
Flugblätter und Broschüren wird diese unermüdliche Agitation unter-
stützt, durch die in einer Auflage von 115000 erscheinende Zeitschrift
„Die Gleichheit“, die, unter Redaktion von Klara Zetkin, in ständigen
Rubriken das Frauenstimmrecht im Jn- und Auslande behandelt, wird
Frauenstimmrecht im Bund Deutscher Frauenvereine
das Verständnis für alle diese Fragen vertieft. Das vorzüglichste Mittel
aber, den Gedanken des Frauenstimmrechts zu verbreiten, sind die
„Frauentage“, die einem Beschluß der Kopenhagener Jnternationalen
Frauenkonferenz zufolge auch in Deutschland alljährlich zur Demon-
stration für das allgemeine Frauenwahlrecht veranstaltet werden. Schon
einige Wochen vorher werden in den „Leseabenden“ im ganzen Reiche
die Fragen des Frauenwahlrechtes besprochen. Ein vorbereitendes Flug-
blatt wurde in diesem Jahre in etwa 2 Millionen Exemplaren ver-
breitet, meist durch die Frauen selbst. Von der im Verlag der „Gleich-
heit“ herausgegebenen Zeitung „Frauenwahlrecht“ wurden 109000
Exemplare verkauft, weil die Frauentage, obwohl in Deutschland or-
ganisiert durch den Parteivorstand, doch ein Willensausdruck und eine
Tat der Frauen selbst sein sollen, so beteiligen sich überall in erster
Linie Frauen an den Vorbereitungen für die vielen Hunderte von öf-
fentlichen Versammlungen. Jn den meisten der dieses Jahr am 12. Mai
in allen deutschen Bundesstaaten stattgehabten Versammlungen waren
Frauen die Rednerinnen, Frauen die Leiterinnen. Nicht nur in großen
Städten, sondern auch in mittleren und kleinen Orten waren die Ver-
sammlungen außerordentlich stark besucht. Diese Veranstaltungen sind
nicht nur für die ganze Frauenstimmrechtsbewegung wichtig durch ihren
machtvollen Eindruck nach außen, sie sind auch ein Zeugnis dafür, wie
sehr es in der kurzen Zeit seit dem Fallen der vereinsgesetzlichen Schran-
ken den sozialdemokratischen Frauen gelungen ist, den Gedanken des
Frauenstimmrechtes auch der einfachsten Arbeiterfrau zum Lebensinter-
esse zu machen.
Der Bund Deutscher Frauenvereine nahm in Wiesbaden
1902 einstimmig die folgende Resolution an: „Es ist dringend zu wün-
schen, daß die Bundesvereine das Verständnis für den Gedanken des
Frauenstimmrechts nach Kräften fördern, weil alle Bestrebungen des
Bundes erst durch das Frauenstimmrecht eines dauernden Erfolges sicher
sind.“ Jn dem 1907 verfaßten Programm des Bundes heißt der letzte
Satz der Abteilung D. Öffentliches Leben: „Die Erlangung und dauernde
Behauptung aller dieser Ämter und Arbeitsgebiete und die Sicherung
eines dem männlichen gleichwertigen Einflusses auf die Kultur ist an
folgende öffentliche Rechte gebunden: a) das unbeschränkte Vereins-
und Versammlungsrecht; b) das volle Stimmrecht in der kirchlichen
Gemeinde; c) das aktive und passive kommunale Wahlrecht; d) das
aktive und passive politische Wahlrecht. Jn so hohem Grade auch die
Frauenbewegung eine Bewegung der Geister ist, soviel andererseits darauf
ankommt, daß jede einzelne Frau in ihrer Persönlichkeit und in ihrem
Der Allgemeine Deutsche Frauenverein
Wirkungskreise die Jdeale der Bewegung zu erfüllen sucht, so unzweifel-
haft die wirtschaftlichen Verhältnisse ganz von selbst die erwerbsmäßige
Frauenarbeit steigern und dem Fraueneinfluß im öffentlichen Leben
Nachdruck geben — so werden die Frauen doch niemals ihre Anschau-
ungen voll zur Geltung bringen, wenn sie nicht durch Ausübung des
politischen Wahlrechts auch eine reale Macht im nationalen Leben dar-
stellen.“ 1908 wurde in Breslau der von der Delegierten des Deut-
schen Verbandes für Frauenstimmrecht, A. v. Welczeck, gestellte An-
trag: Die Bundesvereine möchten in eine energische Agitation zur Er-
langung des Gemeindewahlrechtes für die Frauen eintreten, debattelos
und einstimmig angenommen. 1910 in Heidelberg wurde nach einem
Vortrage von Dr. Elisabeth Altmann-Gottheiner „Wie erlangen wir
das Gemeindewahlrecht?“ ein Antrag des Schlesischen Frauenverban-
des angenommen: „Der Bund wolle an die Parlamente aller deut-
schen Bundesstaaten Petitionen einsenden, die das Gemeindewahlrecht
für die Frauen beantragen“, ferner ein Antrag des Schlesischen Ver-
bandes für Frauenstimmrecht: der Bund möge in den Bundesstaaten,
deren ländliche Grundbesitzerinnen bereits ein indirektes Gemeindewahl-
recht besitzen, für dessen Umwandlung in ein direktes petitionieren und
die ihm angeschlossenen Vereine auffordern, unter den ländlichen Be-
sitzerinnen für die Ausübung der ihnen bereits zustehenden Rechte zu
wirken. — Der Bundesvorstand arbeitete darauf zwei Musterpetitionen
aus, die er den angeschlossenen Vereinen und Verbänden zur Ver-
fügung stellte. Jm Frühjahr 1912 wurden bei der Kommissionsbera-
tung im preußischen Abgeordnetenhause 19 Petitionen verschiedener
Frauenvereine aufgezählt, die sich auf den ersten Antrag, und 18, die
sich auf den ersten Teil des zweiten beziehen. Einen greifbaren Erfolg
hatte bisher keine dieser Eingaben. — Anfang 1911 gab ferner der
Bund ein eingehendes Literaturverzeichnis zur Frage des Gemeinde-
wahlrechtes heraus. Jn seinem Organ, dem Centralblatt des Bundes
Deutscher Frauenvereine, wird die Frauenstimmrechtssache in allen ihren
Zweigen vertreten.
Der Allgemeine Deutsche Frauenverein, dessen I. Vor-
sitzende, Helene Lange, schon 1896 in einem in der Zeitschrift „Cosmo-
polis“ erschienenen Artikel energisch für das Frauenwahlrecht eintrat,
forderte auf seiner Generalversammlung in Stuttgart 1897 nach einem
Referat von Marie Hecht in einer Resolution das Frauenstimmrecht. Jn
Absatz IV des seine Zwecke näher erläuternden Programms heißt es:
„Die Frauenbewegung vertritt die Überzeugung, daß unsere wirtschaft-
liche, soziale und geistige Entwickelung die wachsende Teilnahme der
Arbeit für das Gemeindewahlrecht
Frauen am öffentlichen Leben in Gemeinde und Staat zur Folge haben
muß. Sie fordert die Heranziehung der Frauen zu den Pflichten und
Rechten kommunalen und politischen Bürgertums.“ Unter den aus
dieser Überzeugung fließenden Einzelforderungen führt das Programm
an: Teilnahme der Frauen am kirchlichen, kommunalen und politischen
Wahlrecht. Jnsbesondere erstrebt der Verein eine planmäßige Erweite-
rung der Frauenarbeit und Frauenrechte in der Gemeinde. Um diese
Spezialisierung auch in seinem Hamen auszudrücken, gab er sich 1910
auf einer außerordentlichen Generalversammlung in Leipzig den Unter-
titel „zugleich Verband für Frauenarbeit und Frauenrechte in der Ge-
meinde“. Jn Verfolgung dieser seiner Ziele gründete er 1907 die Aus-
kunftsstelle für das Gemeindewahlrecht der Frau in Frankfurt a. M.,
die im nächsten Jahre zu einer Auskunftsstelle für Gemeindeämter der
Frau, und 1911 zu einer Zentralstelle für Gemeindeämter der Frau
erweitert wurde. Unter der Leitung von Frau Jenny Apolant wird
hier für das Gemeindewahlrecht der Frau und damit für ihre politische
Befreiung überhaupt wertvolle praktische und theoretische Arbeit ge-
leistet. — 1909 gab der Verein eine übersichtliche Zusammenstellung
über das Gemeindewahlrecht der Frau in den deutschen Bundesstaaten
heraus, in seinem 5. Flugblatt ließ er eine knappe Zusammenfassung
aller dessen folgen, was über das Gemeindewahlrecht der Frau, seine
jetzige und die Gründe für eine weitere Ausdehnung, seinen Nutzen für
Gemeindeverwaltung und Frauen, sowie über die Wege zu sagen ist,
auf denen es zu erlangen ist. 1910 richtete er an das preußische Abgeord-
netenhaus eine Petition um Abänderung der bestehenden indirekten
Gemeindewahlrechte in direkte. — Auf der Generalversammlung in
Darmstadt 1909 wurde ein Antrag angenommen, der praktische Arbeit
der angeschlossenen Vereine für das Gemeindewahlrecht forderte. Die
antragstellende Frankfurter Ortsgruppe hatte die Wichtigkeit dieser
Arbeit erkannt bei der Aktion, die sie im Frühling 1909 gemeinsam mit
dem Frankfurter Verein für Frauenstimmrecht unternahm und Früh-
jahr 1910 zu Ende führte. Diese Arbeit, wie sie auch vom Verein
Frauenwohl in Pankow-Niederschönhausen, vom Bremer Landes-
verein des Deutschen Verbandes, von der südwestlichen Vorortsgruppe
Berlin, vom Schlesischen Landesverein für Frauenstimmrecht unter-
nommen ist, hat ihren größten Wert in der Aufklärung der Land-
frauen und in der Steigerung des Wunsches nach Umwandlung des
indirekten in ein direktes Wahlrecht. Da in allen hier genannten Fällen
die Wählerinnen sich auf keine Weise von der Stimmabgabe für die
von ihnen bezeichneten Kandidaten überzeugen konnten, war es schwer
Frauenbildung—Studium. Deutsch-Evangel. Frauenbund
möglich, sie lebhaft für die Sache zu erwärmen. Wenn aber durch kon-
sequente Fortführung der Arbeit jene Umwandlung erreicht werden
könnte, wäre damit ein guter Schritt vorwärts getan zur Erreichung
des Gemeindewahlrechtes für alle Frauen.
Die Satzung des Vereins Frauenbildung-Frauenstudium
bezeichnet als einen der Vereinszwecke die Heranbildung der Frauen zur
Ausübung ihrer sozialen und politischen Pflichten und Rechte. Auf ver-
schiedene Art haben daher auch eine Reihe seiner Abteilungen indirekt
(z. B. durch Schulung ihrer Mitglieder zur Mitarbeit in den politischen
Parteien) oder direkt für das Frauenstimmrecht gearbeitet, so durch
Vorträge, Gründung von Stimmrechtsgruppen (so in Freiburg i. B.,
Koblenz und Bonn). Für das Gemeindewahlrecht im besonderen haben
z. B. die badischen Abteilungen bei der Revision der badischen Gemeinde-
ordnung 1910 lebhaft durch öffentliche Versammlungen, Petitionen usw.
gearbeitet. Besonders eingehend und auch erfolgreich hat der Vorstand
der Abteilung Weimar seit mehreren Jahren in dieser Richtung gewirkt.
Durch einen Aufruf werden die Frauen zur Erwerbung des Bürger-
rechtes und zur Teilnahme an den Gemeindewahlen aufgefordert, vor
den Wahlen beruft die Vorsitzende, Dr. Selma v. Lengefeldt, die Bürge-
rinnen zu einer Wahlbesprechung zusammen; auch an den Bürgermeister-
wahlen beteiligten sich die Bürgerinnen mit lebhaftem Jnteresse. Jn
dem zur Vorbereitung der Wahlen gebildeten Bürgerausschüsse sind
die Bürgerinnen durch Dr. v. Lengefeldt vertreten. Auf ihr Betrei-
ben werden ihnen die gestempelten Wahlzettel ins Haus gebracht,
sie füllen sie selbst aus und übergeben sie mit schriftlichen Vollmachten
den Vertretern, so daß ein Ausüben des Wahlrechtes in einem anderen
als dem gewünschten Sinne kaum möglich erscheint. Zur Reform der
Gemeindeordnung ging von der Abteilung die Jnitiative zu einer Ein-
gabe um Erweiterung der Frauenrechte aus, die wiederholt werden
wird, wenn — voraussichtlich in der nächsten Session des Landtages —
die Frage erledigt wird.
Der Deutsch-Evangelische Frauenbund hat seit dem Jahre
1902 in seinem Programm den Passus: „Jm besonderen tritt der Bund
ein für die Erweiterung der Frauenpflichten und Rechte in der kirch-
lichen und bürgerlichen Gemeinde.“ 1910—1912 hat die Rechtskom-
mission die Frage des Gemeindewahlrechtes theoretisch bearbeitet. Die
Kommissionsvorsitzende legte das Ergebnis der Arbeit in einem Vor-
trage der diesjährigen Generalversammlung in Weimar vor, die dar-
auf die Stellung des Deutsch-Evangelischen Frauenbundes in dieser
Frage in folgender Resolution zusammenfaßte: „Der D. E. F betrachtet
Verein für Fraueninteressen, München
das Gemeindewahlrecht der Frau als das zu erstrebende Ziel, da die
volle Entfaltung der Frauentätigkeit in der Gemeinde nur nach Er-
langung des kommunalen Wahlrechtes möglich ist, und der vermehrte
Fraueneinfluß sowohl im Jnteresse der Frau selbst wie in dem der All-
gemeinheit liegt. Er empfiehlt seinen Ortsgruppen und Einzelmitglie-
dern, dieses Ziel im Auge zu behalten und die Annäherung an dasselbe
durch Ausgestaltung der der Frau zugänglichen Arbeit in der bürger-
lichen Gemeinde vorzubereiten.“
Der Verein für Fraueninteressen in München tritt (ebenso
wie die anderen von ihm gegründeten Vereine) durch Vorträge, Reso-
lutionen, durch Aktion seiner Mitglieder in den Vorständen der poli-
tischen Parteien usw. für das Frauenstimmrecht ein. 1904 petitionierte
er (damals wegen der vereinsgesetzlichen Schranken nicht als Verein un-
terzeichnet) um das aktive Landtagswahlrecht für selbständige steuer-
zahlende Frauen, 1905 um Aufhebung der vereinsgesetzlichen Beschrän-
kungen, 1908 um Zulassung der Frauen zur Erwerbung des Bürger-
rechts und um persönliche Stimmabgabe bei den Gemeindewahlen, 1909
um gesonderte Steuerveranlagung der Ehefrau. 1908 forderte er durch
Anschreiben sämtliche Hausbesitzerinnen Münchens zur Erwerbung des
Bürgerrechts und Ausübung des Wahlrechts auf; diese auch in anderen
bayrischen Städten unternommene Aktion ist seither vom Verein für
Frauenstimmrecht übernommen. Natürlich wird die Forderung des
Frauenstimmrechts auch auf den bayrischen Frauentagen vertreten;
ebenso arbeitet der Hauptverband bayrischer Frauenvereine darauf hin,
die Frauen und Männer an den kleinen, den neuen Jdeen schwerer zu-
gänglichen Orten nach und nach zum Verständnis auch der Forderung
des Frauenstimmrechts zu erziehen. Es sei an dieser Stelle ausdrücklich
darauf hingewiesen, welche ausgezeichneten Dienste die geographischen
Verbände in allen Teilen des Reiches in dieser Weise als Pioniere für
die politische Gleichberechtigung der Frauen leisten können und in vielen
Fällen auch leisten; es ist ihnen in ganz anderer Weise als den Stimm-
rechtsorganisationen möglich, in stiller Kleinarbeit allmählich den Bo-
den neuer Gebiete für diese alle anderen umfassende Forderung der
Frauenbewegung zu bereiten. Als Anregung und dauernder Ansporn
zu solcher Tätigkeit ist die Beeinflussung der angeschlossenen Vereine
durch den Bund deutscher Frauenvereine vom größten Wert. Auch aus
dem Gedanken heraus, daß die Arbeit für ein Recht die beste Vorberei-
tung für seine Ausübung ist, muß man diese Beteiligung des größten
Teils der deutschen organisierten Frauenbewegung an dem Kampf um
das Frauenstimmrecht begrüßen.
</text>
  </TextCorpus>
</D-Spin>
