<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<D-Spin xmlns="http://www.dspin.de/data" version="0.4">
  <MetaData xmlns="http://www.dspin.de/data/metadata">
    <source>
      
<cmd:CMD xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:cmd="http://www.clarin.eu/cmd/1"
         xmlns:cmdp="http://www.clarin.eu/cmd/1/profiles/clarin.eu:cr1:p_1381926654438"
         xsi:schemaLocation="http://www.clarin.eu/cmd/1 http://www.deutschestextarchiv.de/rem/cmdi_teiHeader.xsd"
         CMDVersion="1.2">
  <cmd:Header>
    <cmd:MdCreator>Deutsches Textarchiv</cmd:MdCreator>
    <cmd:MdCreationDate>2020-03-29</cmd:MdCreationDate>
    <cmd:MdSelfLink>http://www.deutschestextarchiv.de/api/cmdi/nn_proletariat_1911</cmd:MdSelfLink>
    <cmd:MdProfile>clarin.eu:cr1:p_1381926654438</cmd:MdProfile>
    <cmd:MdCollectionDisplayName>Deutsches Textarchiv (1600–1900)</cmd:MdCollectionDisplayName>
  </cmd:Header>
  <cmd:Resources>
    <cmd:ResourceProxyList>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-nn_proletariat_1911.xml">
        <cmd:ResourceType mimetype="application/xml">Resource</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/nn_proletariat_1911</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-nn_proletariat_1911.xhtml">
        <cmd:ResourceType mimetype="application/xhtml+xml">Resource</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/nn_proletariat_1911</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-nn_proletariat_1911.text">
        <cmd:ResourceType mimetype="text/plain">Resource</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_txt/nn_proletariat_1911</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-nn_proletariat_1911.landing_page">
        <cmd:ResourceType>LandingPage</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/nn_proletariat_1911</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-nn_proletariat_1911.search">
        <cmd:ResourceType mimetype="application/sru+xml">SearchService</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://dspin.dwds.de:8088/ddc-sru/dta/</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
    </cmd:ResourceProxyList>
    <cmd:JournalFileProxyList></cmd:JournalFileProxyList>
    <cmd:ResourceRelationList>
    </cmd:ResourceRelationList>
  </cmd:Resources>
  <cmd:Components>
      <cmdp:teiHeader>
    <cmdp:fileDesc>
      <cmdp:titleStmt>
        <cmdp:title type="main">Das Proletariat, der Vorkämpfer für Frauenrecht</cmdp:title>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Geyken</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Alexander</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/115266127</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Haaf</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Susanne</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/1018099549</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Jurish</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Bryan</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/1019062681</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Boenig</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Matthias</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Thomas</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Christian</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Wiegand</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Frank</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
          <cmdp:respStmt>
                    <cmdp:orgName><cmdp:orgName>Texte der ersten Frauenbewegung, betreut von Anna Pfundt und Thomas Gloning, JLU Gießen</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
                    <cmdp:resp>
                        <cmdp:note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</cmdp:note>
                        <cmdp:note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</cmdp:note>
                        <cmdp:date type="importDTA">2018-09-28T08:27:36Z</cmdp:date>
                    </cmdp:resp>
                </cmdp:respStmt>
<cmdp:respStmt>
                    <cmdp:persName><cmdp:surname>Pfundt</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Anna</cmdp:forename></cmdp:persName>
                    <cmdp:resp>
                        <cmdp:note type="remarkResponsibility">Bearbeitung der digitalen Edition.</cmdp:note>
                        <cmdp:date type="importDTA">2018-09-28T08:27:36Z</cmdp:date>
                    </cmdp:resp>
                </cmdp:respStmt>
        <cmdp:respStmt>
          <cmdp:orgName><cmdp:orgName>CLARIN-D</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
          <cmdp:resp>
            <cmdp:note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</cmdp:note>
            <cmdp:ref target="https://clarin.bbaw.de"/>
          </cmdp:resp>
        </cmdp:respStmt>
      </cmdp:titleStmt>
      <cmdp:editionStmt><cmdp:edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</cmdp:edition></cmdp:editionStmt>
      <cmdp:extent>
        <cmdp:measure type="images">2</cmdp:measure>
        <cmdp:measure type="tokens">1078</cmdp:measure>
        <cmdp:measure type="types">582</cmdp:measure>
        <cmdp:measure type="characters">8355</cmdp:measure>
      </cmdp:extent>
      <cmdp:publicationStmt>
        
        <cmdp:pubPlace>Berlin</cmdp:pubPlace>
        <cmdp:date type="publication">2020-03-29T19:03:29Z</cmdp:date><cmdp:publisher>
          <cmdp:email>dta@bbaw.de</cmdp:email>
          <cmdp:orgName><cmdp:orgName role="project">Deutsches Textarchiv</cmdp:orgName>
<cmdp:orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</cmdp:orgName>
<cmdp:orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
          <cmdp:address>
            <cmdp:addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</cmdp:addrLine>
            <cmdp:country>Germany</cmdp:country>
          </cmdp:address>
        </cmdp:publisher>
        <cmdp:availability>
            <cmdp:licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/"><cmdp:p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported (German) License.</cmdp:p></cmdp:licence>
        </cmdp:availability>
        <cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/nn_proletariat_1911</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/nn_proletariat_1911</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/nn_proletariat_1911</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/nn_proletariat_1911</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="DTADirName">nn_proletariat_1911</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="DTAID">32713</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-32713-8</cmdp:idno>
        </cmdp:idno>
      </cmdp:publicationStmt>
      <cmdp:sourceDesc>
        <cmdp:bibl type="JA">[N. N.]: Das Proletariat, der Vorkämpfer für Frauenrecht. In: Frauenwahlrecht! Hrsg. zum Ersten Sozialdemokratischen Frauentag von Clara Zetkin. 19. März 1911, S. 3–4.</cmdp:bibl>
        <cmdp:biblFull>
          <cmdp:titleStmt>
          <cmdp:title level="a" type="main">Das Proletariat, der Vorkämpfer für Frauenrecht</cmdp:title>
          </cmdp:titleStmt>
          <cmdp:editionStmt>
            <cmdp:edition n="1"/>
          </cmdp:editionStmt>
          <cmdp:publicationStmt>
              
              <cmdp:pubPlace>Stuttgart</cmdp:pubPlace>
            <cmdp:date type="publication">1911</cmdp:date><cmdp:publisher><cmdp:name>Dietz</cmdp:name></cmdp:publisher>
          </cmdp:publicationStmt>
          <cmdp:seriesStmt>
            <cmdp:title level="j" type="main">Frauenwahlrecht!</cmdp:title>
            <cmdp:biblScope unit="pages">S. 3–4</cmdp:biblScope>
          </cmdp:seriesStmt>
        </cmdp:biblFull>
        <cmdp:msDesc>
          <cmdp:msIdentifier>
  <cmdp:repository>Freie Universität Berlin</cmdp:repository>
  <cmdp:idno>
    <cmdp:idno type="shelfmark">62 99 50908(7)</cmdp:idno>
  </cmdp:idno>
</cmdp:msIdentifier>
          <cmdp:physDesc>
            <cmdp:typeDesc>
              <cmdp:p>Fraktur</cmdp:p>
            </cmdp:typeDesc>
          </cmdp:physDesc>
        </cmdp:msDesc>
      </cmdp:sourceDesc>
    </cmdp:fileDesc>
    <cmdp:encodingDesc>
      <cmdp:editorialDecl>
        <cmdp:p>
          <![CDATA[
                            <p>
                    Bogensignaturen: keine Angabe;
                    Druckfehler: keine Angabe;
                    fremdsprachliches Material: keine Angabe;
                    Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe;
                    Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage;
                    i/j in Fraktur: keine Angabe;
                    I/J in Fraktur: wie Vorlage;
                    Kolumnentitel: gekennzeichnet;
                    Kustoden: keine Angabe;
                    langes s (ſ): als s transkribiert;
                    Normalisierungen: keine Angabe;
                    rundes r (&#xa75b;): keine Angabe;
                    Seitenumbrüche markiert: ja;
                    Silbentrennung: wie Vorlage;
                    u/v bzw. U/V: keine Angabe;
                    Vokale mit übergest. e: keine Angabe;
                    Vollständigkeit: vollständig erfasst;
                    Zeichensetzung: wie Vorlage;
                    Zeilenumbrüche markiert: ja;
                </p>
          ]]>
        </cmdp:p>
      </cmdp:editorialDecl>
      
    </cmdp:encodingDesc>
    <cmdp:profileDesc><cmdp:abstract><cmdp:p>Historical German text source (16th—19th c.) digitized for the Deutsches Textarchiv (German Text Archive) collection according to the TEI-P5 guidelines.</cmdp:p></cmdp:abstract>
      <cmdp:langUsage>
        <cmdp:language ident="deu">German</cmdp:language>
      </cmdp:langUsage>
      <cmdp:textClass>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</cmdp:classCode>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Gesellschaft</cmdp:classCode>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ready</cmdp:classCode>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">tdef</cmdp:classCode>
      </cmdp:textClass><cmdp:textDesc><cmdp:channel mode="w">printed text</cmdp:channel></cmdp:textDesc>
    </cmdp:profileDesc>
  </cmdp:teiHeader>
  </cmd:Components>
</cmd:CMD>

    </source>
  </MetaData>
  <TextCorpus xmlns="http://www.dspin.de/data/textcorpus" lang="de">
    <text>
Frauenwahlrecht
_____________________________________________________________
Das Proletariat,
der Vorkämpfer für Frauenrecht.
Vom sozialdemokratischen Frauentag erschallt ein starker Ruf.
Er bringt den Frauen, deren Sehnsucht nach freiem Menschen-
tum wach geworden ist, die hoffnungsfrohe Zuversicht: ihr seid
im Ringen für euer Recht nicht allein! Hinter eurer Forderung
steht jederzeit die stärkste Macht unserer Tage und vor allem
der Zukunft: Das klassenbewußt kämpfende Proletariat, wie es
durch die Sozialdemokratie mit ihren drei Millionen Wählern
und durch die freien Gewerkschaften mit ihren zwei Millionen
Mitgliedern vertreten wird. Dieses stolze Heer muß dem Be-
gehren nach der politischen Gleichberechtigung des weiblichen
Geschlechts – als einer entscheidenden Etappe zum Ziel seiner
vollen menschlichen Emanzipation – ein treuer und zuverlässiger
Kämpfer bleiben. Die geschichtlichen Notwendigkeiten des prole-
tarischen Befreiungskampfes selbst sind es, die Sozialdemokratie
und Gewerkschaften auch zu Streitern für volles politisches
Frauenrecht erheben.
Jnmitten einer Gesellschaftsordnung, deren Wesen die ge-
setzlich geheiligte Ausbeutung der vielen durch wenige ist, wo
jeder Zollbreit Boden starrt von blutigem Unrecht, das sich als
Recht spreizt, muß das kämpfende Proletariat hungern und
dürsten nach sozialer Gerechtigkeit im höchsten Sinn des Wortes.
Die zahllosen Leiden, welche die Klassenherrschaft der Besitzenden
ihm schlägt, halten sein Mitgefühl für alle Unterdrückten und
Unfreien lebendig und rein. Sein Gerechtigkeitssinn läßt sich
nicht durch das Vorurteil der einen Hälfte
der Gesellschaftsglieder gegen die andere
täuschen. Das Recht, das es für sich be-
gehrt, ist losgelöst von jedem sozialen Be-
sitztitel, den die Vergangenheit geschaffen
und geweiht hat. Es ist Menschenrecht, das
Recht der Persönlichkeit als Anerkennung
ihres Wertes für die Gesamtheit. Was
aber das klassenbewußte Proletariat für
sich selbst heischt, das kann es anderen
Rechtlosen nicht verweigern. So gewinnt
der Kampf für sein eigenes Menschenrecht
die weitesten und erhabensten Horizonte:
er wird zum Ringen um Menschheitsrecht.
Um der Gerechtigkeit willen ist der Kampf
des weiblichen Geschlechts auch der seine.
Der Kultur wegen auch! Mit einem
verächtlichen Lächeln schüttelt das kämp-
fende Proletariat das Gerede von der
Minderwertigkeit und Unreife des Weibes
ab, das die Rechtsforderung entkräften
soll. Hat es nicht dasselbe Geschrei auch
gegen sein eigenes glühendes Begehren
gehört, gleichberechtigt auf allen Gebieten
des Gemeinlebens mitzuwirken? Folianten
sind geschrieben worden, um wissenschaft-
lich darzutun, daß die „königlichen Kauf-
leute“ und die „genialen Hauptleute der Jndustrie“ eine be-
vorzugte Rasse seien, durch der Natur hartes, aber wohltätiges
Gebot selbst zum Herrschen und Ausbeuten über die gesetzt,
welche die Schwäche ihrer Gaben in die sozialen Niederungen
bannt. Das Proletariat hat solcher Behauptungen ungeachtet
kühn sein Haupt erhoben. Es hat gewollt! Und siehe, trotz seiner
Armut und seiner politischen Ketten hat es die bedeutsamsten
Schöpfungen unserer Tage in die Geschichte gestellt: seine Or-
ganisationen, die vornehmsten Träger der zeitgenössischen Massen-
kultur. Jn den Wettern und Flammen seiner Kämpfe ist ein
unübersehbarer Reichtum wirkender Kräfte emporgesproßt, sind
ihm aus den eigenen Reihen Bahnbrecher und Führer erstanden.
Und diese Klasse könnte an die ewig unabänderliche „Gnaden-
wahl“ der einen Menschheitshälfte glauben? Nein und tausend
mal nein! Das kämpfende Proletariat kann die Maßstäbe nicht
gelten lassen, die das eine bevorrechtete Geschlecht an das andere,
bevormundete anlegt. Es wertet die Geschlechter und ihre
Leistungen nach ihrer besonderen Eigenart. Es weiß, daß das
Weib seines eigenen Wesens Werte in seine Arbeit legen wird,
so daß Männer- und Frauenwert, einander ergänzend, sich zu
Menschenwerk zusammenfügen. Frauenrecht besagt auch für die
Gesetzgebung und Verwaltung: Bereicherung der Gesamtheit. Das
klassenbewußte Proletariat empfindet den Stolz und die Würde,
seine Fahnen dem Fortschritt, der Kultur voranfliegen zu lassen.
Dem Siege entgegen! Dem kämpfenden Proletariat hat die
Geschichtsauffassung des Sozialismus das Auge geöffnet für
die gesellschaftlichen Triebkräfte, die unaufhaltsam das Leben
Frauenwahlrecht
der Völker umwälzen. Aus dieser seiner Erkenntnis ist ihm
gegen eine Welt von Feinden der hoffnungskühne Kampfeswille
erwachsen und die opferbereite Siegeszuversicht. Das Proletariat
kann nicht wähnen, daß des Weibes Los in der Gesellschaft
dauernd die Unfreiheit sei, daß Verkommen, vergilbte Gesetzes-
texte, Philisterweisheit, Geschlechts- und Klassenegoismus un-
zerstörbare Dämme zu türmen vermöchten, hinter denen das
altersgraue Unrecht für immer sicher wohne. Unbefangenen
Blickes sieht es die Flut, die unwiderstehlich an diesen Dämmen
rüttelt, und in ihrem ewigen Fluß erkennt es das Gesetz der
nämlichen geschichtlichen Mächte, durch die es selbst als Träger
der sozialen Revolution berufen wird. Die veränderte Pro-
duktionsweise schafft mit gewandelten Existenzbedingungen den
Frauenmassen eine neue soziale Lebensluft, in der das Weib als
Persönlichkeit erwacht und wächst, in der es als Wehrlosigkeit und
Schmach empfindet, was seine Mütter mit stiller Ergebung als
selbstverständliches Geschick trugen. Es erneuert sich altes Be-
geben. Erst die verlachten armseligen zwölf, dann die Hunderte,
nun die Tausende, die ungezählten Tausende, die für die Frau
Bürgerrecht fordern. Das erwachte Menschentum von Massen
aber läßt sich nicht töten. Das kämpfende Proletariat grüßt der
Frauen sicheren Zukunftssieg als eine Botschaft eigener Triumphe.
Das Frauenwahlrecht rüstet ihm Mitkämpferinnen! Auf der
Wanderung des Proletariats durch die brennende Wüste der
bürgerlichen Ordnung zu den sonnigen Gefilden des Sozialis-
mus ersteht in dem Verhältnis von Mann und Weib auf höherer
Stufe die alte Lebens- und Kampfesgemeinschaft der Geschlechter,
von der die Wander- und Kriegszüge der Germanen sagenhaft
zu uns reden. Wie der einzelne Proletarier im Daseinskampf
auf die Tätigkeit und Tüchtigkeit seiner Lebensgenossin ange-
wiesen ist, also wird seine ganze Klasse ohne Unterschied des
Geschlechts durch eine Gegenwartsnot und ein Zukunftsziel zu
einer Kampfesgenossenschaft wider das Kapital und seine Ord-
nung zusammengeschweißt. Der allzeit wache Klasseninstinkt der
Besitzenden läßt sich nicht täuschen: er wertet jedes Ringen des
Proletariats um einen Bissen Brot und einen Hauch Freiheit
als ein Vorspiel der großen Schlacht am Birkenbaum um volle
Erhebung und Befreiung. Es häufen sich die Gefahren, es steigen
die Opfer der proletarischen Klassenkämpfe. Jn ihrer Gluthitze
verflüchtigt sich der letzte Rest des Vorurteils gegen das „schwächere“
Geschlecht, das der Proletarier als Erbteil einstiger geistiger Knech-
tung durch bürgerliche Auffassung bewahrt haben könnte. Er ruft
die wehrtüchtige Vollbürgerin als Waffengefährtin an seine Seite.
Das Wahlrecht besagt politische Macht, bedeutet Erziehung zum
richtigen Gebrauch der politischen Macht, und zur Eroberung der
politischen Macht stehen die proletarischen Sturmkolonnen im ge-
schichtlichen Blachfeld. Die geschulte, gleichgerüstete Proletarierin
aber stößt nicht allein zu ihnen. Sie führt die Kinder in ihr
Lager, die künftigen Soldaten der sozialen Revolution. Ohne
die Frauen kann das Proletariat nicht die bürgerliche Gesell-
schaft überwinden, ohne sie kann es nicht die sozialistische Ord-
nung aufrichten.
Es ist der Geschichte ew’ges Muß, das das Proletariat zum
berufenen Vorkämpfer für Frauenrechte erhebt. An dem kraft-
strotzenden Stamme seines Klasseninteresses erblühen die höchsten
Menschheitsideale. Die Arbeiterklasse ist die Testamentsvoll-
streckerin des sterbenden Liberalismus. Sie verwirklicht die von
ihm proklamierten Menschenrechte, indem sie zum Männerwahl-
recht das Frauenwahlrecht fügt und die Demokratie der Regie-
rung: die Republik. Die bürgerliche Republik aber wandelt
sie zur freien Zukunftsgesellschaft durch die soziale Revolution.
Jhrem Lichte ist der Frauen Antlitz zugewandt.
_______
________________________________________________________________________
</text>
  </TextCorpus>
</D-Spin>
