<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<D-Spin xmlns="http://www.dspin.de/data" version="0.4">
  <MetaData xmlns="http://www.dspin.de/data/metadata">
    <source>
      
<cmd:CMD xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:cmd="http://www.clarin.eu/cmd/1"
         xmlns:cmdp="http://www.clarin.eu/cmd/1/profiles/clarin.eu:cr1:p_1381926654438"
         xsi:schemaLocation="http://www.clarin.eu/cmd/1 http://www.deutschestextarchiv.de/rem/cmdi_teiHeader.xsd"
         CMDVersion="1.2">
  <cmd:Header>
    <cmd:MdCreator>Deutsches Textarchiv</cmd:MdCreator>
    <cmd:MdCreationDate>2020-03-29</cmd:MdCreationDate>
    <cmd:MdSelfLink>http://www.deutschestextarchiv.de/api/cmdi/walter_frauenstimmrecht_1913</cmd:MdSelfLink>
    <cmd:MdProfile>clarin.eu:cr1:p_1381926654438</cmd:MdProfile>
    <cmd:MdCollectionDisplayName>Deutsches Textarchiv (1600–1900)</cmd:MdCollectionDisplayName>
  </cmd:Header>
  <cmd:Resources>
    <cmd:ResourceProxyList>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-walter_frauenstimmrecht_1913.xml">
        <cmd:ResourceType mimetype="application/xml">Resource</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/walter_frauenstimmrecht_1913</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-walter_frauenstimmrecht_1913.xhtml">
        <cmd:ResourceType mimetype="application/xhtml+xml">Resource</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/walter_frauenstimmrecht_1913</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-walter_frauenstimmrecht_1913.text">
        <cmd:ResourceType mimetype="text/plain">Resource</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_txt/walter_frauenstimmrecht_1913</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-walter_frauenstimmrecht_1913.landing_page">
        <cmd:ResourceType>LandingPage</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://www.deutschestextarchiv.de/walter_frauenstimmrecht_1913</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
      <cmd:ResourceProxy id="dta-walter_frauenstimmrecht_1913.search">
        <cmd:ResourceType mimetype="application/sru+xml">SearchService</cmd:ResourceType>
        <cmd:ResourceRef>http://dspin.dwds.de:8088/ddc-sru/dta/</cmd:ResourceRef>
      </cmd:ResourceProxy>
    </cmd:ResourceProxyList>
    <cmd:JournalFileProxyList></cmd:JournalFileProxyList>
    <cmd:ResourceRelationList>
    </cmd:ResourceRelationList>
  </cmd:Resources>
  <cmd:Components>
      <cmdp:teiHeader>
    <cmdp:fileDesc>
      <cmdp:titleStmt>
        <cmdp:title type="main">Das Frauenstimmrecht</cmdp:title>
        <cmdp:author>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Walter</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Marie</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:author>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Geyken</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Alexander</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/115266127</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Haaf</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Susanne</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/1018099549</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Jurish</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Bryan</cmdp:forename>
<cmdp:idno><cmdp:idno type="PND">http://d-nb.info/gnd/1019062681</cmdp:idno></cmdp:idno></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Boenig</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Matthias</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Thomas</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Christian</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
        <cmdp:editor>
          <cmdp:persName><cmdp:surname>Wiegand</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Frank</cmdp:forename></cmdp:persName>
        </cmdp:editor>
          <cmdp:respStmt>
                    <cmdp:orgName><cmdp:orgName>Texte der ersten Frauenbewegung, betreut von Anna Pfundt und Thomas Gloning, JLU Gießen</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
                    <cmdp:resp>
                        <cmdp:note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</cmdp:note>
                        <cmdp:note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</cmdp:note>
                        <cmdp:date type="importDTA">2018-04-10T14:18:39Z</cmdp:date>
                    </cmdp:resp>
                </cmdp:respStmt>
<cmdp:respStmt>
                    <cmdp:persName><cmdp:surname>Pfundt</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Anna</cmdp:forename></cmdp:persName>
                    <cmdp:resp>
                        <cmdp:note type="remarkResponsibility">Bearbeitung der digitalen Edition.</cmdp:note>
                        <cmdp:date type="importDTA">2018-04-10T14:18:39Z</cmdp:date>
                    </cmdp:resp>
                </cmdp:respStmt>
        <cmdp:respStmt>
          <cmdp:orgName><cmdp:orgName>CLARIN-D</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
          <cmdp:resp>
            <cmdp:note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</cmdp:note>
            <cmdp:ref target="https://clarin.bbaw.de"/>
          </cmdp:resp>
        </cmdp:respStmt>
      </cmdp:titleStmt>
      <cmdp:editionStmt><cmdp:edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</cmdp:edition></cmdp:editionStmt>
      <cmdp:extent>
        <cmdp:measure type="images">24</cmdp:measure>
        <cmdp:measure type="tokens">8071</cmdp:measure>
        <cmdp:measure type="types">2998</cmdp:measure>
        <cmdp:measure type="characters">61064</cmdp:measure>
      </cmdp:extent>
      <cmdp:publicationStmt>
        
        <cmdp:pubPlace>Berlin</cmdp:pubPlace>
        <cmdp:date type="publication">2020-03-29T19:02:45Z</cmdp:date><cmdp:publisher>
          <cmdp:email>dta@bbaw.de</cmdp:email>
          <cmdp:orgName><cmdp:orgName role="project">Deutsches Textarchiv</cmdp:orgName>
<cmdp:orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</cmdp:orgName>
<cmdp:orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</cmdp:orgName></cmdp:orgName>
          <cmdp:address>
            <cmdp:addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</cmdp:addrLine>
            <cmdp:country>Germany</cmdp:country>
          </cmdp:address>
        </cmdp:publisher>
        <cmdp:availability>
            <cmdp:licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/"><cmdp:p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported (German) License.</cmdp:p></cmdp:licence>
        </cmdp:availability>
        <cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/walter_frauenstimmrecht_1913</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/walter_frauenstimmrecht_1913</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/walter_frauenstimmrecht_1913</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/walter_frauenstimmrecht_1913</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="DTADirName">walter_frauenstimmrecht_1913</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="DTAID">32701</cmdp:idno>
          <cmdp:idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-32701-4</cmdp:idno>
        </cmdp:idno>
      </cmdp:publicationStmt>
      <cmdp:sourceDesc>
        <cmdp:bibl type="M">Walter, Marie: Das Frauenstimmrecht. Zürich, 1913.</cmdp:bibl>
        <cmdp:biblFull>
          <cmdp:titleStmt>
          <cmdp:title level="m" type="main">Das Frauenstimmrecht</cmdp:title>
            <cmdp:author>
              <cmdp:persName><cmdp:surname>Walter</cmdp:surname>
<cmdp:forename>Marie</cmdp:forename></cmdp:persName>
            </cmdp:author>
          </cmdp:titleStmt>
          <cmdp:editionStmt>
            <cmdp:edition n="1"/>
          </cmdp:editionStmt>
          <cmdp:publicationStmt>
              
              <cmdp:pubPlace>Zürich</cmdp:pubPlace>
            <cmdp:date type="publication">1913</cmdp:date><cmdp:publisher><cmdp:name>Buchhandlung des Schweiz. Grütlivereins</cmdp:name></cmdp:publisher>
          </cmdp:publicationStmt>
        </cmdp:biblFull>
        <cmdp:msDesc>
          <cmdp:msIdentifier>
  <cmdp:repository>Staats- und Universitätsbibliothek Bremen</cmdp:repository>
  <cmdp:idno>
    <cmdp:idno type="shelfmark">02.A,1269</cmdp:idno>
  </cmdp:idno>
</cmdp:msIdentifier>
          <cmdp:physDesc>
            <cmdp:typeDesc>
              <cmdp:p>Fraktur</cmdp:p>
            </cmdp:typeDesc>
          </cmdp:physDesc>
        </cmdp:msDesc>
      </cmdp:sourceDesc>
    </cmdp:fileDesc>
    <cmdp:encodingDesc>
      <cmdp:editorialDecl>
        <cmdp:p>
          <![CDATA[
                            <p>
                    Bogensignaturen: keine Angabe;
                    Druckfehler: gekennzeichnet;
                    fremdsprachliches Material: keine Angabe;
                    Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe;
                    Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage;
                    i/j in Fraktur: keine Angabe;
                    I/J in Fraktur: wie Vorlage;
                    Kolumnentitel: keine Angabe;
                    Kustoden: keine Angabe;
                    langes s (ſ): als s transkribiert;
                    Normalisierungen: keine Angabe;
                    rundes r (&#xa75b;): keine Angabe;
                    Seitenumbrüche markiert: ja;
                    Silbentrennung: wie Vorlage;
                    u/v bzw. U/V: keine Angabe;
                    Vokale mit übergest. e: keine Angabe;
                    Vollständigkeit: vollständig erfasst;
                    Zeichensetzung: wie Vorlage;
                    Zeilenumbrüche markiert: ja;
                </p>
          ]]>
        </cmdp:p>
      </cmdp:editorialDecl>
      
    </cmdp:encodingDesc>
    <cmdp:profileDesc><cmdp:abstract><cmdp:p>Historical German text source (16th—19th c.) digitized for the Deutsches Textarchiv (German Text Archive) collection according to the TEI-P5 guidelines.</cmdp:p></cmdp:abstract>
      <cmdp:langUsage>
        <cmdp:language ident="deu">German</cmdp:language>
      </cmdp:langUsage>
      <cmdp:textClass>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</cmdp:classCode>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Gesellschaft</cmdp:classCode>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ready</cmdp:classCode>
        <cmdp:classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">tdef</cmdp:classCode>
      </cmdp:textClass><cmdp:textDesc><cmdp:channel mode="w">printed text</cmdp:channel></cmdp:textDesc>
    </cmdp:profileDesc>
  </cmdp:teiHeader>
  </cmd:Components>
</cmd:CMD>

    </source>
  </MetaData>
  <TextCorpus xmlns="http://www.dspin.de/data/textcorpus" lang="de">
    <text>
Das Frauenstimmrecht
Referat
der
Genossin Frau Marie Walter
gehalten am
Sozialdem. Parteitag in Neuenburg
(8., 9. und 10. November 1912)
Verlag:
Buchhandlung des Schweiz. Grütlivereins, Zürich
1913.
Die vorliegende kleine Schrift, Arbeiter, Arbeiterin, ist
für Dich. Sie will Dir die Wandlungen der Stellung
der Frau in der menschlichen Gesellschaft, wie sie sich in
langen Zeiträumen herausentwickelt hat, aufzeigen. Da-
durch soll in den weitesten Proletarierschichten Jnteresse
und Verständnis für die moderne Arbeiterinnenbewegung
und ihre Ziele geweckt und gefördert werden.
Zürich, 4. Februar 1913.
Marie Walter.
Das Frauenstimmrecht.
Der große Philosoph des Altertums, Plato, der zu Anfang
des vierten Jahrhunderts vor Christo lebte, dankte den Göttern,
daß er als Mann und nicht als Frau geboren wurde. Der fromme
Jude betet noch heute in seiner Morgenandacht: „Gelobt seist du,
Gott, unser Herr, und Herr der Welt, der mich nicht zu einem
Weibe gemacht hat“. Die moderne Arbeiterin, die geplagte Fa-
milienmutter, die weder Lust zum Philosophieren noch Zeit zum
Beten übrig hat, seufzt unter der Last ihrer doppelten Berufs-
pflichten. Sie hadert mit dem Schicksal, das sie nicht als Mann,
sondern als Weib auf die Erde gestellt hat. Sie seufzt und hadert,
bis das unbestimmte Sehnen in ihrem Jnnern erlischt, bis die Re-
signation ihr von Natur gefühlsweiches, empfängliches Herz ab-
stumpft und hart werden läßt. Die denkgeschulte, zur Erkenntnis
ihrer wirtschaftlichen und sozialen Lage erweckte Proletarierin
seufzt und hadert nicht. Jm Vollbewußtsein ihres Eigenwertes,
ihres Menschtums lauscht sie mit gespannter Seele dem Flügel-
schlag der neuen, der kommenden Zeit und verfolgt mit wachsen-
dem Jnteresse die großen ökonomischen Umwälzungen, die sich in
der Vergangenheit ereignet und heute weiterhin vollziehen. Jhr
Blick, getragen, geweitet und geschärft von der durch den Sozia-
lismus vermittelten Einsicht in die Wirtschafts- und Gesellschafts-
ordnung, eilt weg von der bangen, drückenden Gegenwart in die
verheißungsvolle, lichtverklärte Zukunft, er wendet sich gleichzeitig
rückwärts, durchmißt Jahrtausende, um an Hand der Geschichte
der Menschheit, an ihren Entwicklungsstufen, immer klarer und
bewußter den Weg zu erkennen, der untrüglich vorwärts und
hinauf ins Licht der Kultur führt.
Das Streben nach der Ergründung des geschichtlichen Ge-
schehens, nach der Erfassung der organischen Zusammenhänge im
Welt- und Menschenleben, lüftet Schleier um Schleier und löst all-
mählich auch das Dunkel, das über den Uranfängen der Mensch-
heit gelagert. Aus seltsamen, bis in die Neuzeit unverstandenen
und unrichtig gedeuteten Erscheinungen in Sitten und Gebräu-
chen mancher wilden Völkerstämme leuchten blitzende Lichter auf,
die ungeahnte neue Erkenntniswerte aufzeigen.
Als erster, welcher eine geschichtliche Entwicklung der Familie
nachzuweisen versuchte, ist der Schweizer Bachofen zu nennen. Bis
zum Anfang der Sechzigerjahre des vorigen Jahrhunderts lehnte
die historische Wissenschaft sich auf diesem Gebiete an die fünf
Bücher Moses an. Danach galt die patriarchalische Familienform
als die älteste und allein bestehende, die sich bis in unsere Tage in
der bürgerlichen Familie forterhalten hat. Bachofens Mutterrecht,
das 1861 erschien, bedeutete eine vollständige Revolution jener ver-
knöcherten Anschauung. An Hand von zahllosen, der altklassischen
Literatur entnommenen Stellen trug er mit Bienenfleiß die Be-
weise für die Richtigkeit seiner von ihm ausgestellten Leitsätze und
Behauptungen zusammen. Jndessen – ihn erreichte das Geschick so
manchen Forschergeistes: er blieb unbekannt.
Vier Jahre später (1865) trat ohne Kenntnis des Bachofen-
schen Werkes ein Engländer, Mac Lennan, mit einem Buche an
die Oeffentlichkeit: „Studies in Ancient History“. Die zum Teil
auf recht gewagten Kombinationen fußenden theoretischen Er-
örterungen des nüchternen Juristen fanden in England lebhaften
Anklang. Er galt hier allgemein als erste Autorität, als der
eigentliche Begründer der Geschichte der Familie und das noch
geraume Zeit nach dem entscheidenden Auftreten Morgans.
Dieser, ein Amerikaner, versuchte in seinem Hauptwerk: „An-
cient Society“ (Urgesellschaft) 1877, seine 1871 noch unklar erfaßten
Entdeckungen über die „mutterrechtliche“ Familienform in ihrer
urgeschichtlichen Bedeutung auseinanderzulegen. Das bei den
Jrokesen, den amerikanischen Jndianern, noch in Anwendung ste-
hende eigentümliche Verwandtschaftssystem bildete den Ausgangs-
punkt zu wertvollen Schlußfolgerungen. Das Studium jener Ver-
hältnisse und anderer bei verschiedenen asiatischen, vor allem indi-
schen, Völkerstämmen geltenden Verwandtschaftssysteme, ermöglichte
ihm die Rekonstruierung der entsprechenden Familienformen. Da-
mit war für den Forschungsweg eine weite Perspektive in die Vor-
geschichte der Menschheit eröffnet. Das Hauptverdienst Morgans
aber liegt darin, daß er jene Familienform entdeckte, jene nach
Mutterrecht organisierte Geschlechtsgemeinschaft, aus der sich die
spätere vaterrechtlich organisierte Familiengemeinschaft oder Gens
der antiken Kulturvölker entwickelte.
Der große Denker Karl Marx trug sich mit der Absicht, die
Resultate der Morganschen Entdeckungen in den Rahmen seiner
materialistischen Geschichtsuntersuchung einzufügen. Der Tod hin-
derte ihn daran. Der Gedanke gewann aber gleichwohl lebendige
Gestalt. Sein Freund Engels fühlte sich zur Lösung dieser Auf-
gabe, als eines Vermächtnisses, geradezu verpflichtet.
Jn seinem durch Lessingsche Gedankenklarheit und einen leicht
fließenden, gedrungenen Stil sich auszeichnenden Buch: „Der Ur-
sprung der Familie, des Privateigentums und des Staates“, erste
Auflage 1884, hat Engels ein unvergängliches Werk geschaffen.
Unter Zugrundelegung der von Bachofen und Morgan aufgezeig-
ten großen Gesichtspunkte reiht er Bild an Bild von der ur-
sprünglich auf kommunistischer Grundlage sich festigenden mut-
terrechtlichen Familiengemeinschaft zur vaterrechtlich sich gestal-
tenden Einzelfamilie.
Seit dem Erscheinen dieses Buches sind die Forschungsergeb-
nisse in der Völkerkunde und Vorgeschichte noch weiter gediehen.
Manche der Engelsschen Ansichten und Ausführungen wurden
überholt, so von Grosse: „Entwicklung der Wirtschaft und der Fa-
milie“. Dies veranlaßte auch August Bebel, in der neuesten Auf-
lage seines bedeutenden Werkes: „Die Frau und der Sozialis-
mus“, zu einer Neugestaltung und Erweiterung der ersten Ka-
pitel.
Eine auf breiter Grundlage fußende systematische Darstellung
der gewonnenen Resultate vermittelt Dr. F. Müller-Lyer in seiner
umfassenden Soziologie: Entwicklungsstufen der Menschheit, und
zwar in Band 3: „Formen der Ehe“, und Band 4: „Die Familie“.
Die Forschungen des Genossen H. Cunow über die Verwandt-
schaftsorganisationen der Australneger bildeten für ihn wichtige
Stützpunkte. Schon dieser leistete den Nachweis, daß auf der
Stufe des niederen Ackerbaues die Frau den Mann beherrschte.
Dieser Frauenherrschaft räumt er eine verhältnismäßig nur
kurze Zeit ein. Sie erreichte ihr Ende mit dem Uebergang des wich-
tigsten Produktionsmittels, des Ackers, aus dem Besitz der Frau
in jenen des Mannes.
Aus dem Endresultat all dieser Forschungen aber tritt als
bedeutsames Moment zutage: die unumstößliche Tatsache der mit-
unter durchaus freien wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Stel-
lung des Weibes, der Frau, in der ursprünglich kommunistischen
Haushaltung der Geschlechtsverbände.
Bücher, in seiner „Entstehung der Volkswirtschaft“, erscheint
es zweifellos, daß das uranfängliche Menschengeschlecht unermeß-
liche Zeiträume hindurch ohne jegliche gesellschaftliche Organisa-
tion und Arbeit existiert hat. Erst mit dem Uebergang der indivi-
duellen Nahrungssuche zur materiellen Lebensgemeinschaft ent-
- standen fester gefügte kleinere Gemeinwesen. Jhre Kraft ruhte in
einer Demokratie, in welcher die Gleichberechtigung der Frau mit
dem Manne je nach dem Grade ihrer wirtschaftlichen Bedeutung
zum Ausdruck kam. Ein primitiver Kommunismus in der Wirt-
schaft und im Besitz, ein einfaches Zusammenleben und Zusam-
menarbeiten hielt die Blutsverwandten beieinander. Für Bachofen
und Engels bildet schon die kommunistische Haushaltung die sach-
liche Grundlage der Vorherrschaft der Frauen im Hause. Jeden-
falls ist die aus der Aufklärungszeit des 18. Jahrhunderts her-
vorgegangene Auffassung eine ganz irrige, das Weib sei im An-
fang der Gesellschaft durchgehend die Sklavin des Mannes gewe-
sen. Bei den Wilden und Barbaren der Unter- und Mittelstufe,
teilweise noch der Oberstufe, war seine Stellung nicht selten eine
freie und gleichberechtigte. So konnte ein langjähriger Missionar,
Arthur Wright, noch von den Jrokesen berichten: „Was ihre Fa-
milien betrifft, zur Zeit, wo sie noch die alten, langen Häuser
bewohnten, beherrschte gewöhnlich der weibliche Teil das Haus.
Die Vorräte waren gemeinsam. Wehe aber dem unglücklichen Ehe-
mann oder Liebhaber, der zu träge und zu ungeschickt war, seinen
Teil zum gemeinsamen Vorrat beizutragen. Einerlei, wieviel
Kinder oder wieviel Eigenbesitz er im Hause hatte, jeden Augen-
blick konnte er des Befehls gewärtig sein, sein Bündel zu schnüren
und sich zu trollen. Und er durfte nicht versuchen, dem zu wider-
stehen. Das Haus wurde ihm zu heiß gemacht. Die Frauen waren
die große Macht in den Geschlechtsverbänden, in den Gentes und
auch sonst überall. Gelegentlich kam es ihnen nicht darauf an,
einen Häuptling abzusetzen und zum gemeinen Krieger zu degra-
dieren.“
Diese Vorzugsstellung der Frauen, d. h. der Mütter, hatte
ihre besondere Grundursache. Sie resultiert letzten Endes aus
dem Gemeinschaftsleben, das wohl die leibliche Mutter untrüglich
erkennen liest, nicht aber den leiblichen Vater. Diese nur von
mütterlicher Seite mit voller Gewißheit nachweisbare Abstam-
mung bewirkte daher in manchen Geschlechtsverbänden einzig die
Anerkennung der weiblichen Stammeslinie. Wiederum gebührt
Bachofen das Verdienst, diese Entdeckung gemacht zu haben. Er
war es auch, der diese ausschließliche Anerkennung der Abstam-
mungsfolge nach der Mutter und die daraus mit der Zeit sich er-
gebenden Erbschaftsbeziehungen – die aber nicht etwa in unserem
juristischen Sinne aufzufassen sind – mit dem allerdings schiefen
Namen Mutterrecht bezeichnete.
Kommunismus und Demokratie, diese grundlegenden Formen
der Sozialwirtschaft aber mußten gesprengt werden, sobald das
Privateigentum als treibende Macht in die Geschichte eintrat.
Dies geschah mit der Erfindung neuer gesellschaftlicher Arbeits-
mittel, dem wachsenden Reichtum an Vieh, allgemein gesprochen,
mit den veränderten Produktionsverhältnissen.
Die zunehmende Geschicklichkeit in der Verfertigung von
Waffen und Werkzeugen veranlaßte eine immer größere Steige-
rung der Produktion. Hiervon zeugen die an vielen Orten auf-
gefundenen unzweifelhaften Reste von Werkstätten für Steinwerk-
zeuge, wo gemeinsam für die Gesamtheit gearbeitet wurde. Nach
und nach gesellte sich die Verarbeitung der Metalle hinzu, von
Kupfer und Zinn, der aus beiden zusammengesetzten Bronze und
von Gold und Silber.
Jn gleicher Weise erschließen die Zähmung der wilden Büffel-
kuh und anderer Tiere in Asien, und damit die Züchtung von Her-
den, neue Quellen des Reichtums. Die Hirtenstämme bilden sich,
welche das Aufziehen und die Wartung des Viehes zu ihrem
Hauptarbeitszweig gestalten. Damit vollzieht sich die erste große ge-
sellschaftliche Teilung der Arbeit. Mit der reichlicheren Milch- und
Fleischproduktion, der Herstellung anderer Lebensmittel und der
vermehrten Gewinnung von Rohstoffen wird der Grund gelegt
zur Warenübertragung, zum Warenaustausch von Stamm zu
Stamm, der ursprünglich im Auswechseln von Gastgeschenken
bestand.
Sobald aber die Herden und die übrigen neuen Reichtümer
aus dem Gemeinbesitz des Stammes, der Gens, in das Eigentum
des einzelnen übergingen, bricht eine gewaltige Revolution über
die Familiengemeinschaft herein.
Die uranfängliche Arbeitsteilung, die nur zwischen den beiden
Geschlechtern bestand, nötigte den Mann zur Beschaffung des Roh-
stoffes der Nahrung und der dazu erforderlichen Werkzeuge. Er
zieht aus auf die Jagd und den Fischfang, in den Krieg zur Aus-
übung der Blutrache. Sein Reich, sein Gebiet ist der Wald. Die
Frau wirkt im Zelt, in der Behausung, auf dem von ihr mit dem
Grabstock notdürftig zugerichteten Ackergelände. Sie besorgt die
Zubereitung der Nahrung und Kleidung; sie pflanzt, kocht, webt
und näht. Jedes, Mann und Frau aber ist Eigentümer der von
ihm selbst gefertigten und benutzten Werkzeuge. Alles andere,
was gemeinsam hergestellt und gemeinsam verbraucht wird, ist
gemeinsames Eigentum, so die Behausung, das Boot, das Pflanz-
land.
Nun aber durch die Vervollkommnung der Werkzeuge, durch
die Erfindung und Gewinnung neuer Arbeitsmittel, durch die
Aufzucht von Herden, in allen Arbeitszweigen eine immer größere
Steigerung der Produktion erzielt wurde, war bald ein Ueber-
schuß an Gütern vorhanden. Die menschliche Arbeitskraft erzielte
ein größeres Produkt, als zu ihrem Unterhalt erforderlich war.
Die Gier nach persönlichem, privatem Reichtum, nach Eigenbesitz,
erwachte. Der von allem Anfang an auf den Erwerb von außen
angewiesene Mann bemächtigte sich der neuen ausgiebigeren Er-
werbsmittel, des Ackerlandes und der Herden. Gehörte ihm aber
das Vieh, dessen Zähmung und Wartung sein Werk war, so auch
die gegen Vieh eingetauschten Waren und Sklaven. Mit dem Ver-
fügungsrecht über die neuen Nahrungsquellen erwirbt er sich eine
wichtigere Stellung in der Familie als die Frau. „Der wilde
Krieger und Jäger“, sagt Engels, „war im Hause zufrieden ge-
wesen mit der zweiten Stelle, nach der Frau; der sanftere Hirt,
auf seinen Reichtum pochend, drängte sich vor an die erste Stelle
und die Frau zurück an die zweite.“ Damit aber noch nicht genug.
Dem ersten Schritt zur Alleinherrschaft des Mannes im Hause
folgte als natürliche Konsequenz der zweite, der Sturz des Mut-
terrechtes.
Nach dem Brauch der damaligen Gesellschaft konnten nicht
immer die Kinder des Mannes von ihm erben, sondern oft nur
von ihrer Mutter. Bei seinem Tode wären seine Herden vielfach
übergegangen in den Besitz zunächst seiner Brüder und Schwe-
stern, oder der Nachkommen der Schwestern seiner Mutter. Jn
vielen Fällen blieben seine eigenen Kinder enterbt. Was lag daher
näher, als daß er seine durch den wachsenden Eigenbesitz mehr
und mehr verstärkte Stellung in der Familie benutzte, um die
mütterliche Erbfolge aus dem Wege zu räumen? Die Mutter-
folge wurde umgestoßen, Vaterrecht trat an ihre Stelle. Noch in
unsern Tagen sehen wir diesen Vorgang in einer Reihe von
Jndianerstämmen sich vollziehen unter dem Einfluß des sich meh-
renden Reichtums und der veränderten Wirtschaftsweise.
Mit dem Umsturz des Mutterrechts, mit seiner Verdrängung
durch das Vaterrecht war der Zusammenbruch des alten Kom-
munismus besiegelt. Diese Wandlung bedeutete einen tiefen
Eingriff ins Frauenleben. Denn die alte kommunistische Haus-
haltung hatte für die Frauen die Ausübung einer öffentlichen,
gesellschaftlich notwendigen Funktion bedeutet, welche ihnen
in der Gemeinschaft eine freie, mit den Männern gleichberechtigte
Stellung sicherte. Das durch den Privatbesitz geheiligte Herr-
schaftsmonopol des Mannes formte diesen öffentlichen Dienst um
in den Privatdienst des Familienhauptes. Mit andern Worten:
Der Sieg des Privateigentums über das naturwüchsige Gemein-
eigentum änderte die Familienform. Die Herrschaft des Mannes
mit dem Hauptzwecke der Erzeugung von Kindern mit unbestrit-
tener Vaterschaft zwang die Frau im Gegensatz zum Manne zur
Monogamie, zur Einzelehe. Damit begann die Knechtung und
Entwürdigung des weiblichen Geschlechts durch das männliche:
die erste Klassenunterdrückung, wie Engels zutreffend ausführt.
Denn Mutterschaft und die von Natur gebotene Pflicht des
Stillens der Kinder bildeten für die Frau von allem Anfang an
Hemmnisse in ihrer Bewegungs- und Lebensfreiheit. Die zeit-
weilig hilflose Lage wies sie hin auf den Schutz des Mannes, so-
bald jener enge Gemeinsinn unter der Blutsverwandtschaft sich
zu lockern begann. Der an physischer Kraft Ueberlegene gewöhnte
sich leicht ein in die Rolle des Beschützers und leitete daraus be-
wußt und unbewußt für sich das Recht ab des Besitzes über sein
wertvollstes Eigentum, das Weib. Die Unterordnung unter eine
mächtigere Gewalt, unter einen fremden Willen, wurde von
diesem erst mehr als eine ihm erwiesene Guttat denn als lästige
Fessel empfunden.
Hatte im alten kommunistischen Haushalt für Mann und
Weib die Pflicht bestanden, Tag um Tag die Nahrung für den
Lebensunterhalt neu zu beschaffen, so trat mit der Zähmung der
Haustiere und der Bildung von Herden eine wesentliche Erleich-
terung ein. Milch und Fleisch waren jetzt reichlich vorhanden.
Ja, das Vieh vermehrte sich viel rascher als die Familie. Zu
seiner Wartung wurden immer mehr Leute benötigt. Die mensch-
liche Arbeitskraft erlangte daher eine zunehmend höhere Wertung.
Die Menschenfresserei, als eine Folge der andauernden Unsicher-
heit der Nahrungsquellen, verschwindet. Die Haltung von Sklaven,
von Unfreien kommt auf. Wiederum ist es der Mann, der sich
dieses Arbeitsmittels bemächtigt. Damit ist der Grund gelegt zu
einem neuen gesellschaftlichen Organismus: der patriarchalischen
Groß-Familie. Jhr Wesenszug ist die Zusammenfassung von
freien und unfreien Personen, von Weib, Kindern und Sklaven,
oder Leibeigenen, Hörigen im Mittelalter zu einer wirtschaftlichen
Einheit, zu einer Familie unter der väterlichen Gewalt des Fa-
milienhauptes.
Jn dieser geschlossenen Hauswirtschaft sind Art und Maß
der Produktion durch den Verbrauchsbedarf der Hausangehörigen
bestimmt. Gütererzeugung und Güterkonsumtion bilden einen
einzigen ununterbrochenen und ununterscheidbaren Vorgang.
Nicht nur dem Boden sind die Gaben abzugewinnen. Alle benö-
tigten Werkzeuge, Geräte, Bedarfsgegenstände werden von den
Familienzugehörigen selbsttätig hergestellt, die Rohprodukte um-
geformt und veredelt, bis sie zum Gebrauche hergerichtet sind.
Zu höchster Ausbildung gelangte die römische Groß-Familie.
Weite Strecken des Grundbesitzes wurden im Privatinteresse des
Familienhauptes durch Scharen von Sklaven bewirtschaftet. Diese
übten in Abteilungen unter der Aufsicht von Aufsehern alle Be-
rufe aus.
Die Frau aber wurde in eine unwürdige Lage herabgedrückt.
Bei manchen Völkern bewirkten die Nachklänge des alten Mutter-
rechtes eine verhältnismäßig freiere Stellung des weiblichen Ge-
schlechtes, so bei den Aegyptern und Spartanern. Dem Mann als
Familienhaupt fallen alle wichtigen und ehrenvollen Beschäfti-
gungen zu. Die nunmehr ganz ins Haus gebannte Frau sinkt zur
Haushälterin, zur Dienerin, zur Sklavin des Mannes herab.
Dieser ist der Eigentümer alles Reichtums, den er durch die akku-
mulierte Tätigkeit seiner Untergebenen als Krieger, Kaufmann,
Handwerker, Geldwucherer oder Bauer erwirbt. Die blutigen
Kriege, die großen Eroberungen, die zur Stämmevereinigung, zur
Staatenbildung drängen, die Klassenkämpfe im Jnnern spiegeln
sich wieder im despotischen Geist, der das Leben der Großfamilie
durchdringt.
Jm Altertum war die Gewalt des Mannes als Familien-
haupt eine unbeschränkte, ein Recht über Tod und Leben aller.
Von der Frau verlangte der Mann unbedingte Treue zur sicheren
Feststellung seiner Vaterschaft. Tötet er sie, so hat er nur ein ihm
zustehendes Recht ausgeübt. „Die unumschränkte und keinem auf
der Erde verantwortliche Macht des Hausherrn“, sagt Mommsen
in seiner römischen Geschichte, „ist unabänderlich und unzerstör-
bar, solange er lebt; nicht das Alter, nicht der Wahnsinn, ja nicht
einmal sein eigener freier Wille vermag die Macht zu lösen …
Dem Hausherrn gegenüber war alles, was zur Familie gehört,
rechtlos, Weib und Kind nicht minder als der Stier und der
Sklave.“ –
Mit der Erfindung des wichtigsten Metalls, des Eisens, wuchs
der Reichtum noch rascher. Die Urbarmachung ausgedehnterer
Waldstrecken wurde mit Hilfe der eisernen Pflugschar möglich.
Die zweite große Teilung der Arbeit trat ein: das Handwerk
sonderte sich vom Ackerbau. Mit dieser Spaltung bereitet sich die
Produktion direkt für den Austausch vor. Der Handel gewinnt
große Ausdehnung über die Landesgrenzen hinaus, ja sogar übers
Meer. Neben den Freien und Sklaven zeigen sich bereits die Un-
terschiede von Reich und Arm. Der Krieg, früher geführt lediglich
aus Motiven der Rache, wird zum Raubmittel und damit zu einem
stehenden Erwerbszweig.
Die zunehmende Differenzierung, die verschiedenartige Ge-
staltung der Boden- und übrigen Besitzverhältnisse bewirkt die
Klassenscheidung. Die Ausbeutung und Entrechtung vieler durch
wenige wird zum hervorstechendsten Wesenszug aller Gesellschafts-
gliederungen, die sich hinfort auf das Privateigentum stützen. Die
Zahl der sozial und wirtschaftlich Enterbten mehrt sich zu un-
gezählten Massen, die sich in immer mehr anwachsendem Groll
und Haß aufbäumen gegen die eisernen Ketten der Klassenherr-
schaft. Zwischen den Bevorrechteten und den Geknechteten kommt
es zu gewaltigen Kämpfen, die den Fortschritt in der Mensch-
heitsentwicklung in ihrem gärenden Schoße tragen. Jch erinnere
hier nur kurz an die Sklavenkriege im Altertum, an die Kämpfe
der Handwerkerzünfte gegen das Patriziat der Städte im Mittel-
alter, an die Aufstände der unterdrückten Bauern im 16., die Re-
ligionskriege im 17., die Revolutionen im 18. und 19. Jahrhundert,
denen in der Neuzeit die modernen Klassenkämpfe zwischen Pro-
letariat und Unternehmertum sich anreihen. Die kapitalistische
Weltordnung erzittert in ihrem vielgestaltigen Gefüge. Kommu-
nismus und Demokratie, jene soliden Grundvesten ursprünglicher
Menschengemeinschaft, winken in höher entwickelter Form als Er-
löser, als Befreier von den Schmerzen und Qualen, welche die
Klassenherrschaft geboren. Jn diesem Schöpfergang der Geschichte,
in diesem Menschheitswerden bildet die Befreiung des Weibes
eine Etappe, eine Stufe von höchster Bedeutung. Wiederum ist es
die Sozialwirtschaft, sind es die gesellschaftlichen Produktions-
bedingungen, welche mit ihren dem Weibe aufgebürdeten Pflichten
ihm das Anrecht auf wirtschaftliche und soziale Gleichberechtigung
schaffen.
Mit der Entwicklung der Privatwirtschaft wurde der Weg
bereitet, der die Frau aus der geschlossenen Hauswirtschaft wieder
hinausführte in die öffentliche gesellschaftliche Arbeit. Dies ge-
schah um die Mitte des 16. Jahrhunderts. Der durch die Ent-
deckungen der überseeischen Länder von Amerika und Australien
rasch emporblühende Außenhandel hatte zur Wertmessung der
Güter, der Waren, zur Erfindung eines allgemeinen praktischen
Tauschmittels, der geprägten Münze, des Metallgeldes, geführt. Der
über große Kapitalien verfügende Kaufmann, der Händler, wan-
delte sich, zur sicheren Gewinnung von Mehrwert, um in den kapi-
talistischen Unternehmer. Er fing an, außerhalb seiner eigenen
Betriebsstätte regelmäßig eine größere Zahl von Arbeitern und
Arbeiterinnen zu beschäftigen. Bald übermittelte er diesen den
Rohstoff selbst und zahlte dann Stücklohn, oder er bediente sich
ihrer Arbeitskraft, indem sie das Rohmaterial, Flachs und Hanf
zum Spinnen, Garn zum Weben lieferten. Jm letzteren Falle
schoß er den Kaufpreis vor.
Neben dieser einen Form kapitalistischen Betriebes, dem Ver-
lagssystem, das die gleichartigen Arbeitskräfte nur lose zusammen-
hält, erstand die Manufaktur, die Fabrik. Diese organisiert den
ganzen Produktionsprozeß durch eine zweckdienliche Arbeits-
teilung. Durch diese kapitalistischen Produktionsweisen wurden
wichtige wirtschaftliche Funktionen der familiären Wirtschafts-
-gemeinschaft entzogen, was ihre Schwächung und Zersetzung her-
beiführte. Dieser Auflösungsprozeß setzt sich fort bis in die heu-
tige Zeit.
Schon in diesem Vorstadium des Kapitalismus treten männ-
liche und weibliche Vorkämpfer des revolutionären Bürgertums
für die wirtschaftliche und politische Gleichstellung der Frau ein.
Als erste Verfechterin der Frauenrechte ist die im 15. Jahr-
hundert lebende französische Schriftstellerin Christine de Pisan zu
nennen. Der Kampf ums Dasein, die Notwendigkeit des eigenen
Broterwerbes zur Bestreitung des Unterhaltes ihrer Kinder ver-
anlaßte sie in einer Streitschrift „La cité des dames“ für die
intellektuelle Gleichberechtigung der Frauen einzutreten. Durch
ihr Vorgehen angeregt, ging Mademoiselle de Gournay, die Adop-
tivtochter Montaignes, in ihren Forderungen noch weiter. Sie
verlangte die volle Gleichberechtigung der Geschlechter mit Aus-
nahme der Wehrpflicht. Jn England ließ der Kampf um die mit
Füßen getretenen Grundrechte des Volkes und die declaration of
rights sowie ihre im Jahre 1689 erfolgte gesetzliche Bestätigung
die Frauenfrage lebendig werden. Unter anderen war es vor
allem Anna Clifford, die lebhaft die rechtliche und politische
Gleichberechtigung der Frauen verteidigte. Noch war aber das
erlösende Wort für die halt- und ziellos tastende Frauenseele
nicht gesprochen. Rousseau fand es in der Weisung: Werde Mutter!
Damit hatte er die verborgene Wunde der Frau des 18. Jahr-
hunderts aufgedeckt, die Verachtung der Mutterschaft. Und mit
demselben warm pulsierenden Herzblut verfocht er im Contrat
social die allgemeinen Menschenrechte: „Der Mensch ist frei ge-
boren … Stärke gewährt kein Recht … Auf seine Freiheit ver-
zichten, heißt auf seine Menschheit, seine Menschenrechte, ja selbst
auf seine Pflichten verzichten … Der Grundvertrag der Gesell-
schaft muß an Stelle der physischen Ungleichheit eine sittliche und
gesetzliche Gleichheit setzen …“ 14 Jahre später verkündeten in
den Vereinigten Staaten die ersten Vorkämpferinnen die Gleich-
berechtigung des weiblichen Geschlechtes: Mercy Otis Warren,
welche die Unabhängigkeit Amerikas forderte, bevor Washington
sich in den Gedanken hineinfinden konnte, und ihre Freundin
Abigail Smith Adams. Diese schrieb 1776 an ihren Mann:
„Wenn die künftige Verfassung den Frauen keine gründliche Auf-
merksamkeit schenkt, so sind wir zur Rebellion entschlossen und
halten uns nicht für verpflichtet, uns Gesetzen zu unterwerfen, die
uns keine Stimme und keine Vertretung unserer Jnteressen zu-
sichern.“ Rebelliert wurde zwar nicht, und wenn auch der Wunsch
nach politischer Gleichberechtigung für die Gesamtheit der Verei-
nigten Staaten sich nicht erfüllte, so waren es doch New Jersey
und Virginia, die als erste Staaten der Welt für ihre weiblichen
Bürger das Wahlrecht einführten und damit die Blicke des ganzen
Weltenrundes auf sich lenkten.
Alle diese Tatsachen wirkten mit, daß in den Revolutions-
stürmen Frankreichs mit dem Ruf nach Freiheit, Gleichheit und
Brüderlichkeit auch die Frauenbewegung mächtig gefördert wurde.
Jhr begeisterter Anwalt Condorcet erhob schon 1787 in seinen
Briefen eines Bürgers von Newhaven die Forderung nach voller
Gleichberechtigung der Frauen. Fünf Jahre darauf erschien das
berühmte Werk der Engländerin Mary Wollstonecraft: „Forde-
rung der Frauenrechte“, dem die deutsche Schrift Hippels über die
Gleichberechtigung des weiblichen Geschlechts folgte. Auch in der
Schweiz hatten sich seit Pestalozzi die Stimmen gemehrt, die nicht
nur intellektuelle, sondern auch vollständige politische und wirt-
schaftliche Gleichstellung der Frau forderten.
Allein weder die große französische Revolution noch die Frei-
heitserhebungen von 1848 vermochten in den Frauen der untern
Klassen den zündenden Funken zu einem bewußten organisierten
Wollen zu entfachen. Die soziale Revolution von 1789 riß wohl
eine ganze Reihe glänzender Frauengestalten auf die Welten-
bühne. Die eifrigen Revolutionärinnen Rose Lacombe, Olympe
de Gouges waren vor allem Kämpferinnen für die Rechte der
Frau. Madame Noland, deren geistige Bedeutung ein Goethe
anerkannte, nahm lebhaften Anteil an der Tagespolitik. Aber alle
jene in den Salons der Girondisten (Vertreter des Großbürger-
tums) sowie im Klub der Jakobiner (Vertreter der kleinbürger-
lichen Demokraten) am geistigen Leben der Revolution sich betei-
ligenden Frauen gehörten den höheren Gesellschaftsschichten an.
Sie traten in Wort und Schrift, für die Umgestaltung der herr-
schenden Gesellschaftsordnung ein. Eine nachhaltige Bewegung
vermochten die bürgerlichen Freiheitskämpfe indessen unter den
Frauen des Volkes nicht auszulösen. Zwar haben diese in
den bewegten Tagen der französischen, der deutschen, der Wiener
Revolution von 1848 auf den Barrikaden gestanden und an allen
Kämpfen mit der den Frauen eigenen Tapferkeit und Begeiste-
rung teilgenommen. Sogar die große Revolution kündet eine
erfolgreiche Frauentat: den berühmten Zug der hungernden
Frauen vom 5. September zum Versailler Königsschloß, um von
Ludwig XVI. Brot für sich und die Kinder zu verlangen. Aber das
alles waren keine von einem bewußten Willen getragene Ak-
tionen.
Erst dem Sozialismus fiel die hehre Aufgabe zu, die Gedrück-
testen, die Bejammernswertesten und die Rechtlosesten der mensch-
lichen Gesellschaft mit dem Lichte der Erkenntnis des erduldeten
Unrechts zu erfüllen und sie aufzuwecken aus dem tiefen geistigen
Schlafe, der sie lange Jahrhunderte umfangen hielt. Nicht Theorie,
nicht wissenschaftliches Grübeln waren es, das sie wach werden
ließ und ihnen den Weg ihrer Pflicht vorzeichnete. Die industrielle
Revolution, die mit der Erfindung der Dampfmaschine 1764 durch
James Watt einsetzte, der drei Jahre später die wichtigste mecha-
nische Erfindung des 18. Jahrhunderts folgte, die mit mecha-
nischem Antrieb in Bewegung gesetzte Spinning Throstle von
Richard Arkwright, diese industrielle Revolution hatte wohl mit
leisen Schlägen an Herz und Verstand gepocht. Kaum daß das
erste schwache Rütteln von den Frauen verspürt wurde. Zu schwer
lastete der Druck der Vorurteile, der anerzogenen Gedankenlosig-
keit, wie Bleigewicht auf ihnen. Da auf einmal erklang ein
scharfer, hell metallener Ton! Die erlösende Botschaft des Sozia-
lismus, dieses allgewaltigen Schmerzens- und Leidensstillers. Wie
horchten die Frauen auf! Erst ungläubig die Köpfe schüttelnd,
bis es sie innerlich zerrte und riß, mit aller Macht auf sie ein-
stürmte und ihnen allmählich das beglückende und befreiende Pro-
phetenwort zur unentbehrlichen geistigen Nahrung wurde.
Mit dem Sieg der Maschinenarbeit über die Handarbeit
schlug der Kapitalismus der Frau die grausamsten Wunden. Unter
ihrer Einwirkung vollzog sich die Auflösung der patriarchalischen
Hausgenossenschaft noch rascher. Zweig um Zweig der produktiven
Arbeit wurde der bäuerlichen Hausindustrie entrissen und hinein
in die Fabriken verlegt. Der immer gewaltiger sich entfaltenden
Großindustrie werden die Arbeiterfrauen und Mädchen von Jahr
zu Jahr in steigendem Maße als Berufstätige, als Erwerbende
zugeführt. Karl Moor, Bern, gibt in seiner Broschüre: „Ueber das
Stimmrecht der Frauen“ ein anschauliches Zahlenbild über den
Anteil des weiblichen Geschlechts an der modernen wirtschaft-
lichen Tätigkeit. Jch kann mich daher auf einige wenige Angaben
beschränken. Nach den zuverlässigsten in Betracht kommenden Be-
rechnungen war in Ungarn, Rußland, Oesterreich beinahe die
Hälfte der weiblichen Bevölkerung erwerbstätig, in Jtalien,
Frankreich, Deutschland etwas mehr als ein Drittel, in der
Schweiz, Belgien, Dänemark annähernd ein Drittel, während in
den industriell bedeutend weniger fortgeschrittenen Ländern, wie
Spanien und Portugal, die erwerbstätigen Weiblichen heute nur
ungefähr einen Siebentel der weiblichen Gesamtbevölkerung aus-
machen. Deutschland zum Beispiel zählte 1882 5,541,517 weibliche
Erwerbstätige; 1895 6,578,550 und 1907 sogar 9,492,881; also nach
Verlauf von 25 Jahren annähernd das Doppelte. Diese 9 ½ Mill.
Frauen und Mädchen machen mehr als den vierten Teil der ge-
samten weiblichen Bevölkerung des deutschen Reiches aus. Aehn-
liche Zahlenverhältnisse weist die Schweiz auf. Die Volkszählung
von 1870 registrierte rund 217,500 erwerbende weibliche Personen:
freie Berufe, Kopfarbeiterinnen 10,000, Jndustrie 186,000 und
Handel 21,500. Die Volkszählung von 1900 ergab ein Anwachsen
der weiblichen Erwerbskräfte auf die Zahl 319,500: freie Berufe
24,000, Jndustrie 234,000 und Handel 61,500. Jn den 30 Jahren
von 1870 bis 1900 fand demnach eine Vermehrung der erwerbs-
-
tätigen Schweizerfrauen um 102,000 statt, rund um 50 Prozent.
Heute ist die Zahl der weiblichen Erwerbskräfte weit über eine
halbe Million angewachsen.
Daß die Frauen- und Jugendlichen-Erwerbsarbeit in stetem
Steigen begriffen ist, geht auch aus den Berichten der schweize-
rischen Fabrikinspektoren hervor. Danach ist im Zeitraum von
1901 bis 1909 im 2. Jnspektionskreise die Zahl der jugendlichen
Erwerbstätigen um 70,3 Prozent, die der Frauen überhaupt um
88,1 Prozent gestiegen. Die Zunahme der jugendlichen Frauen
allein beträgt 82,6 Prozent, während die der männlichen Jugend-
lichen nur 59,2 Prozent ausmacht. Die Zahl der erwachsenen
Frauen verzeichnet eine Vermehrung um 80,2 Prozent. Die Ver-
gleichung mit dem numerischen Stand der männlichen Fabrik-
arbeiterschaft des betreffenden Kreises ergibt ein verhältnis-
mäßig stärkeres Anwachsen der weiblichen Fabrikarbeiter als der
männlichen, bei den Frauen um rund 17 Prozent; bei den jugend-
lichen Weiblichen um 25 Prozent. Wenn auch diese Verhält-
nisse nicht ohne weiteres eine Verallgemeinerung zulassen, so ist
aus den Aeußerungen der Fabrikinspektoren doch untrüglich zu
erkennen, daß die Zunahme der Verwendung weiblicher Arbeits-
kräfte in einem steten Fortschreiten begriffen ist.
Aus all diesen Zahlen redet in nicht zu mißdeutender Sprache
die Leibes- und Seelennot der modernen Arbeiterin, die erbar-
mungslos hinausgeworfen wird in den harten Daseinskampf, der
heute in seiner nackten Brutalität mehr als der Hälfte der heirats-
fähigen Arbeiterinnen den Eintritt in die Ehe verwehrt. Nicht
daß der Frauenüberschuß hierbei eine gewichtige Rolle spielt. Nach
der Volkszählung gab es in Deutschland 1900 27,246,000 Männer
und 28,284,000 Frauen, und 1907: 30,461,000 Männer und
31,259,500 Frauen; also 1900 einen Ueberschuß von ungefähr
1 Million Frauen, und 1907 von 800,000. Dieser macht sich erst
vom 16. Altersjahre an bemerkbar und erfährt die höchste Steige-
rung in den höheren Altersstufen. Unter 16 Jahren überwiegt das
männliche Geschlecht mit 50,000, in der Altersstufe von 16 bis 30
Jahren wendet sich das Verhältnis, indem sich ein Plus von
125,000 Frauen ergibt, das von 50 bis 70 Jahren die Höchstziffer
von 500,000 erreicht, und über die 70 Jahre hinaus wieder zurück-
sinkt auf 185,000. Die Jungweibernot, wie der Dichter Frenssen
die Altjungfernschaft nennt, beschränkt sich nicht etwa auf den
Frauenüberschuß, der im eigentlichen Heiratsalter, also vom 16.
bis 30. Jahre im obigen Falle 125,000 beträgt. Jn Wirklichkeit
waren im Jahre 1900 von den 6 ¾ Millionen erwerbstätigen
Frauen rund 70 Prozent unverheiratet, nämlich etwa 4 ¾ Mill.
Von 1900 bis 1907 nimmt dieser Prozentsatz sogar noch bedeutend
zu. Diese Tatsache wirft ein helles Schlaglicht auf das Familie
und Ehe zerstörende Wirtschaftssystem, unsere kapitalistische
Weltordnung.
Jm nachbarlichen Oesterreich ist diese Frauennot noch größer.
Hier zeigt sich sogar die merkwürdige Erscheinung, daß auf je
1000 gewerblich tätige Personen noch mehr Frauen als im indu-
striell hochentwickelten Deutschland kommen. Auf 1000 zum Bei-
spiel in der Tabakindustrie beschäftigte Personen entfallen in
Deutschland 513 Frauen und Mädchen, in Oesterreich aber 881;
in der Glasindustrie in Deutschland 138, in Oesterreich 291. Der-
gestalt haben moderne Fabrikindustrie und Großhandel dem
Haushalt die frühere Bedeutung entrissen und ihn seines alten
Charakters entkleidet.
Dieses stetig anschwellende Einströmen der Frauen in Handel,
Jndustrie und Gewerbe hält fortwährend die Triebkräfte der
Frauenbewegung lebendig, der bürgerlichen sowohl wie der prole-
tarischen. Beide erstreben mit der Wiedereingliederung in die
gesellschaftliche Wirtschaft, die sich auf das Geheiß des Kapitalis-
mus vollzieht, die soziale Gleichberechtigung. Dieses Endziel wird
die bürgerliche Frauenbewegung niemals völlig erreichen. Wenn
ihr auch die rechtliche Gleichstellung der Geschlechter gelingt, so
kann im Schoße der bürgerlichen Gesellschaftsordnung das Pro-
blem der weitestgehenden Entwicklungs- und Betätigungsmöglich-
keit der Frauen nicht vollständig gelöst werden. Der charakteri-
stische Wesenszug des Kapitalismus, die Höchsteinschätzung und
Heilighaltung des Privateigentums, bildet zur Erreichung jenes
Zieles ein unübersteigliches Hindernis. Erst der sozialistischen,
auf Gemeinwirtschaft aufgebauten Zukunftsgesellschaft wird es
vorbehalten sein, die letzten sozialen Fesseln zu sprengen.
Jn hohem Maße begünstigt wird die Einbeziehung des weib-
lichen Proletariats in Jndustrie und Gewerbe durch den tech-
nischen und wissenschaftlichen Fortschritt. Wahrhaftes Staunen
erregen die revolutionierten Produktionsmittel und Verfahren
der Neuzeit. Man vergegenwärtige sich zum Beispiel nur die
sechsfach ermöglichte Steigerung der Produktion durch den im
Jahre 1910 von der Maschinenfabrik Rüti konstruierten automa-
tischen Webstuhl oder den heute schon zahlreich in der Stickerei-
branche eingeführten Automaten mit seiner achtfachen Pro-
duktivität. Die maschinellen Vervollkommnungen, die wirtschafts-
technische Revolution in Jndustrie und Gewerbe lassen die man-
nigfaltigste Verwendung und Ausnutzung der weiblichen Arbeits-
kraft zu. Neben dem Manne und in der neueren Zeit an Stelle
des Mannes tritt die proletarische Arbeiterin mehr und mehr auf
den Werkplatz des Lebens. Wo findet sich heute ein Arbeitsgebiet
für Körper und Geist, das den Frauen die Türe verschließt?
Unter den 10,000 Berufsarten, welche die Statistik nennt, sind
eine große Anzahl, die sich für die Frau noch besser eignen als für
den Mann. Sicherlich bleibt nicht zu befürchten, daß die Frauen
die spezifisch männlichen Berufe, jene des Bahnbeamten, Poli-
zisten, Packträgers usw. auswählen werden, um dafür den Män-
nern die weiblichen Berufe, wie Näherei, Blumenmachen, Putz
usw. zu überlassen. Vielmehr sorgt heute die Arbeitsteilung
schon dafür, und wird dies in der sozialistischen Gesellschaft noch
zweckdienlicher geschehen, daß jedes, Mann und Weib, diejenigen
Kulturwerte schafft, die seiner natürlichen Veranlagung und
seinem Charakter entsprechen.
Die gedankenlose Phrase: Die Frau gehört ins Haus, wird
millionenhaft Lügen gestraft. Kapitalistische Profitsucht und
proletarische Not treiben die Mutter oft genug vom Säugling
weg ins qualvolle, auf die Dauer schier unerträgliche Sklavenjoch
des Erwerbs. Wo findet sich übrigens heute ein Gegenstand, ein
Kunstprodukt, das ohne das Zutun der Frauen geschaffen
wird? Harte sehnige Frauenkörper, die allen Liebreiz verloren,
arbeiten gleich Männern im dunkeln Berginnern. Jch erinnere
hier nur an die plastischen, monumentalen Darstellungen eines
Meunier. Frauen sind es, die hinaufsteigen auf die schwankenden
Gerüste, Frauen, die schaffen am feuerlohenden Gießofen. Ströme
warmen, lebendigen, lustglühenden Blutes verrauchen in den von
Dunst und Staub erfüllten Arbeitszwingern. Selbst die Macht
der Religion weicht zurück vor dem Kommandoruf des Kapitals,
das gefühllos hinwegschreitet über Legionen in seinem Dienst er-
töteter Menschenleiber und Menschenseelen. Die von den klas-
sischen Weltphilosophen gekündete Heiligkeit des Lebens ist in den
Staub getreten. Denn heilig ist allein der Besitz, heilig ist nur
das Kapital.
Allein die drängende Flut des Lebens, das geschichtliche Ver-
gehen und Werden, wandelt alles Bestehende, schafft neue Formen,
neue Jdeen, neue Daseinsnormen. Das Dogma von der Heilig-
keit des Besitzes ist bereits vom wissenschaftlichen Sozialismus,
durch seine großen Bekenner, Marx und Engels, als ein unrecht-
mäßiges heuchlerisches Jnstrument in der Hand brutalen Eigen-
nutzes gebrandmarkt worden. Jn gleicher Weise mußte die bür-
gerliche Wissenschaft die Lehre von der Minderwertigkeit der
weiblichen Begabung, dieses Ergebnis allzu kühnen Forschergeistes,
einer Revision unterziehen. Diese Theorie spuckt zwar bewußt
und unbewußt noch in manchem Männerkopf. Doch lassen wir
die Theorie und begnügen wir uns mit der Tatsache, daß die Pro-
duktion auf die Arbeitskraft und die besonderen Fähigkeiten der
Frau geradezu angewiesen ist und ihrer nicht mehr entraten kann.
Aus dem kleinen Haus, der engumgrenzten Häuslichkeit, hat
der unaufhaltsame Entwicklungsprozeß in der Gesellschaft die
Frau hinausgeführt in das große weite Haus der Welt. Hier
waltet und wirkt sie mit ihrer Hände Arbeit und ihres Geistes
und Gemütes Kraft in Fabrik und Werkstatt, im Bureau und
Laden, in der Schule, im Krankenhaus, für das Wohl der Gesell-
schaft, für das Gedeihen der Allgemeinheit. Die Arbeit, die Tätig-
keit, bildet wie beim Manne die Grundlage ihrer Existenz und
verschafft ihr mit der Pflicht das Recht zur Verteidigung ihrer
Lebensinteressen. Erscheint es da nicht selbstverständlich, daß
gleiche Pflichten gleiche Rechte bedingen? Jst die Frau wie der
Mann der Arbeit verpflichtet, dann soll sie auch als Gleichberech-
tigte neben ihm stehen. Soll sie arbeiten, erwerbstätig sein in der
Gemeinde, im Staat, in der Gesellschaft, dann lasse man sie auch
mithaushalten in dem großen Weltenhause. Man gebe ihr per-
sönliche, wirtschaftliche und politische Rechte wie dem Manne.
Denn dadurch, daß die Frauen in der gesellschaftlichen Produktion
tätig sind, ist ihre Existenzsicherheit nicht mehr eine wie früher
durch den Hausfleiß gegebene. Jhr persönliches Dasein hängt von
der Außenwelt, der Gesellschaft ab; es verknüpft sich mit den so-
zialen Einrichtungen und Erscheinungen. Der Besitz politischer
Rechte zur Wahrung der persönlichen Jnteressen wird für die
Frau eine Lebensnotwendigkeit wie für den Mann.
Hinzu tritt noch ein weiteres Moment. Die wirtschaftliche
Gleichberechtigung mit dem Manne verhilft der Frau zur ökono-
mischen Unabhängigkeit von ihm und der Familie und erweckt in ihr
die Erkenntnis ihres Eigenwertes, ihrer selbständigen Persönlich-
keit. Erst jetzt wird sie sich ihrer hohen Naturbestimmung als
Weib bewußt. Jhre hausfraulichen und mütterlichen Funktionen
erscheinen ihr nicht mehr als Privatleistungen im Dienste des
Mannes: Sie wachsen empor zu ihren höchsten Pflichtleistungen
gegenüber dem Staate, gegenüber der Menschheit. Unter dem Ge-
sichtswinkel dieser Einwertung empfindet sie die soziale und po-
litische Vormundschaft des Mannes als ein gewaltiges Unrecht,
als eine schwer lastende Kette, welche die eigene Rechtlosigkeit ihr
geschmiedet. Die Forderung des Stimmrechts bedeutet daher die
mit Hilfe des Gesetzes zu erreichende Mündigkeitserklärung der
Frauen. Jn unsern Tagen verdichtet sich dieses Verlangen nach
der politischen Rechtsgleichheit der Geschlechter zu einem bewußten
Massenwillen, der mit siegreicher Kraft vorwärts stürmt.
Noch aber haben die Frauen einen Kreuzesweg zu gehen, den
sie seit mehr als einem Jahrhundert beschreiten und der sein
Ende bis heute nicht erreicht hat. Tränen und blutiger Schweiß
erzählen von der zurückgelegten Wegstrecke. Die Hungerlöhne der
Frauen und Kinder enthüllen ein Elendsbild stumm erlittener
Leibes- und Seelenqualen, aus dem mit grauenvollen Augen der
Alkoholismus und die Prostitution hervorglotzen, jene Pesthauch
ausatmenden Würgengel, die Schönheit, Tugend und Jugend ver-
nichten. Die leidvollste Kreuzesträgerin aber ist die Mutter. Jhr
Pfad ist der dornen- und schmerzensreichste! Die Pflichten der
Mutterschaft und Berufsarbeit schaffen innere Konflikte, Seelen-
kämpfe, die wehvollsten im Leben des Weibes! Das Dulden dieser
Mütter ist nicht umsonst! Es hat den Grund gelegt und baut ihn
weiter fort zu jenem Mut und jener Kampfesausdauer, die Berge
zu versetzen imstande sind. Die geschichtliche Entwicklung reißt
die Frauen aus dem harten Muß zum unbeugsamen Wollen und
sichert ihnen damit den Sieg in der Zukunft.
Der Kampf der Frauen um ihre Rechte und damit um bessere
Arbeits- und Lebensbedingungen ist nicht etwa eine vom übrigen
Weltgeschehen losgetrennte Einzelerscheinung. Er bildet vielmehr
einen Teil der allgemeinen Umwälzung der sozialen und wirt-
schaftlichen Verhältnisse. Er bildet eine notwendige Vorstufe im
Entwicklungsgang der Gesellschaft zu voller Demokratie, dessen
Endziel gipfelt in der uneingeschränkten politischen Gleichberech-
tigung des Proletariats. Faßt man dieses in den ökonomischen
Gesetzen begründete geschichtliche Weiterschreiten der Menschheits-
entwicklung ins Auge, so wird einem sofort klar, daß nicht die
bürgerliche Frauenbewegung, daß nicht die bürgerlichen Parteien
die endgültige politische Befreiung des weiblichen Geschlechtes zu
vollbringen imstande sein werden. Unter allen Parteien in allen
Ländern trägt einzig die Sozialdemokratie das Banner mit der
Losung: Für das allgemeine Frauenstimmrecht! voran.
Wohl prägte die Bourgeoisie ehemals im Kampfe gegen den
Feudaladel, gegen die Vorrechts- und Machtstellung der Aristo-
kratie, mit Flammenschrift das politische Recht der Persönlichkeit
als ein von der Natur gegebenes und gewolltes ihrer Siegesfahne
auf. Die Betonung dieses Fundamentalsatzes im wetternden
Sturme der Völkerbefreiung verschaffte dem Bürgertum die Mit-
herrschaft im Staate und damit eine ungehinderte, seinen Klassen-
interessen dienende Entfaltung der kapitalistischen Produktion.
Der treue Kampfgenosse, das Proletariat, der vierte Stand, ging
bei dieser Machtaneignung leer aus. Er war noch zu jung, noch
fehlten ihm die Kräfte zur Geltendmachung seiner Rechte.
Heute aber ist das Proletariat schon dermaßen erstarkt, daß
es gebieterisch seinen Teil fordert am öffentlichen politischen Recht.
Gewaltige Klassenkämpfe erschüttern die Gesellschaft. Mit allen
Mitteln suchen die besitzenden Klassen ihr Machtgebiet der prole-
tarischen Ausbeutung sich ungeschmälert zu erhalten. Schritt um
Schritt muß ihnen der Boden von der kämpfenden Arbeiterschaft
abgerungen werden. Dabei bedient sich das Proletariat der For-
derung nach dem allgemeinen Stimmrecht als eines der wirk-
samsten Mittel zur Sammlung und Schulung der arbeitenden
noch unorganisierten Männer und Frauen. Mit Bangen und
Schrecken wird das Bürgertum gewahr, daß mit der Eroberung
der politischen Macht durch die Arbeiterschaft der bürgerlichen
Klassenherrschaft ein Ende bereitet und damit freie Bahn geschaf-
fen wird für die soziale Umgestaltung.
Daher auch die Lauheit des Bürgertums gegenüber der bür-
gerlichen Frauenbewegung. Diese ist gezwungen, gegen die soziale
und rechtliche Vorzugsstellung der Männer Kehrt zu machen, um
sich ihren gewünschten Anteil an den sozialen Vorteilen und Mo-
nopolen der besitz- und machthabenden Klassen zu sichern. Heute,
wo es sich um eine Machteinschränkung im einen wie im andern
Falle für die Bourgeoisie handelt, vermag sie sich darum nicht
mehr für die volle politische Gleichberechtigung des Weibes zu er-
wärmen und zu begeistern wie in ihrer Entwicklungsperiode.
Wenn der Liberalismus auch hin und wieder Hand bietet zur Er-
langung eines eingeschränkten, an Besitz und Bildung gebundenen
Frauenstimmrechts, des Damenwahlrechtes, so geschieht das einzig
und allein im Hinblick und in Würdigung der Macht des weib-
lichen Besitzes.
Ein beschränktes, oder gar an Besitz und Bildung gebundenes
Zensus-Wahlrecht ist aber für die Schweizerfrauen von vorn-
herein undenkbar und ausgeschlossen. Jn unserer Demokratie be-
deutet eine solche Forderung die vollständige Verkennung unserer
freiheitlichen Jnstitutionen, die Verläugnung der geschichtlichen
Vergangenheit unseres Landes. Die proletarische wie die bürger-
liche schweizerische Frauenbewegung kennt daher nur eine Forde-
rung des Stimmrechts: das allgemeine Stimmrecht, wie es die
Schweizerbürger schon besitzen, das allgemeine Stimmrecht, das alle
anderen politischen Bürgerrechte in sich schließt. Jm Kampfe um
diese Forderung mag darum ein zeitweiliges Zusammengehen der
proletarischen und bürgerlichen Frauen, die Veranstaltung gemein-
samer Aktionen in bestimmten Fällen wohl gegeben sein, etwa in
ähnlicher Art, wie die Genossen bei der Eroberung des Proporzes
sich der bürgerlichen Mithilfe versichern. Jm übrigen pflichten
wir in bezug auf die organisatorische Frage den Ausführungen
der österreichischen Genossin Adelheid Popp bei, die an der
II. Jnternationalen Frauenkonferenz in Kopenhagen 1910 den
Standpunkt des weiblichen Proletariats gegenüber den Frauen-
rechtlerinnen also markierte: „Für Sozialistinnen erscheint uns
überflüssig zu sagen, daß sie den Kampf nicht mit den bürger-
lichen Frauenrechtlerinnen, sondern in Gemeinschaft mit den
Männern ihrer Klasse kämpfen. Das ist für Arbeiterinnen selbst-
verständlich, und wir würden es für eine Beleidigung halten,
es anders zu erwarten. Um die bürgerliche Frauenbewegung
kümmern wir uns nicht, greifen sie auch nicht an, wenn kein Anlaß
dazu vorliegt.“ Bei dieser Debatte handelte es sich um die von
Klara Zetkin redigierte Fassung der Resolution über das Frauen-
stimmrecht, die der internationale Frauenkongreß in Stuttgart
1907 angenommen. Der zu gleicher Zeit tagende internationale
Sozialistenkongreß in Stuttgart stimmte den letzten drei Absätzen
unter Weglassung der am Anfang stehenden allgemeinen Ausein-
andersetzungen bei. Diese für die verschiedenen Länder als prin-
zipielle Wegleitung bei der Erkämpfung des allgemeinen Frauen-
stimmrechts dienende Resolution hat folgenden Wortlaut:
„Die sozialistischen Parteien aller Länder sind verpflichtet, für
die Einführung des allgemeinen Frauenwahlrechts energisch zu
kämpfen. Daher sind insbesondere auch ihre Kämpfe für Demokra-
tisierung des Wahlrechtes zu den gesetzgebenden Körperschaften in
Staat und Gemeinde zugunsten des Proletariats als Kämpfe für
das Frauenwahlrecht zu führen, das energisch zu fordern und in der
Agitation wie im Parlament mit Nachdruck zu vertreten ist. Jn
Ländern, wo die Demokratisierung des Männerwahlrechts bereits
weit fortgeschritten oder vollständig erreicht ist, haben die soziali-
stischen Parteien den Kampf für die Einführung des allgemeinen
Frauenwahlrechts aufzunehmen und in Verbindung mit ihm
selbstverständlich alle die Forderungen zu verfechten, die wir im
Jnteresse vollen Bürgerrechts für das männliche Proletariat etwa
noch zu erheben haben. Pflicht der sozialistischen Frauenbewegung
aller Länder ist es, sich an allen Kämpfen, welche die sozialistischen
Parteien für die Demokratisierung des Wahlrechts führen, mit
höchster Kraftentfaltung zu beteiligen, aber auch mit der näm-
lichen Energie dafür zu wirken, daß in diesen Kämpfen die For-
derung des allgemeinen Frauenwahlrechts nach ihrer grundsätz-
lichen Wichtigkeit und praktischen Tragweite ernstlich verfochten
wird. Der internationale Kongreß erkennt an, daß es nicht ange-
bracht ist, für jedes Land die genaue Zeit anzugeben, wo ein
Wahlrechtskampf anzufangen sei, erklärt jedoch, daß, wenn ein
Kampf für das Wahlrecht geführt wird, er nur nach den soziali-
stischen Prinzipien geführt werden soll, also mit der Forderung
des allgemeinen Wahlrechts für Frauen und Männer.“
Nun erachten wir für unser Land, die Schweiz, den Zeitpunkt
für gekommen, wo der Kampf um das Stimmrecht der Frauen
von der Sozialdemokratie auf der gesamten Linie mit aller
Energie zu beginnen hat. Pflicht der Partei, ihrer Verbände und
Organe wie ihrer Vertreter in den Behörden soll von nun an
sein, jede Gelegenheit zu ergreifen zur Agitation für das Frauen-
stimmrecht, wie zu seiner Einführung für die Behörden, wo es
zunächst erreichbar ist. Jn diesem Sinne lautet auch ein vorlie-
gender Antrag des sozialdemokratischen Frauenvereins Bern:
„Der schweizerische sozialdemokratische Parteitag 1912 in Neuen-
burg ladet die sozialdemokratischen Vertreter in den kantonalen
Parlamenten ein, überall da, wo das aktive und passive Wahlrecht
der Frauen für die Schul- und Armenbehörden noch nicht besteht,
oder wo diese zeitgemäße Forderung nicht erst kürzlich diskutiert
wurde, die Gewährung dieses Frauenwahlrechtes zu beantragen.“
So bleibt die Sozialdemokratie, das Proletariat die einzige
geschlossene Macht, welche für die volle Gleichberechtigung des
weiblichen Geschlechtes eintritt. Während der Kampf um diese
Forderung im bürgerlichen Lager lähmend und Kräfte zersetzend
wirkt, sammelt er die Ausgebeuteten und vereinigt sie zur mäch-
tigen gesellschaftlichen Organisation. Je weiter diese fortschreitet,
um so mehr rückt die Hauptforderung des weiblichen Proletaria-
tes, das Frauenstimmrecht, in den allgemeinen Jnteressenkreis der
Arbeiterklasse. Die veralteten Vorurteile gegen das Frauen-
geschlecht schrumpfen mehr und mehr zusammen. Die Erkenntnis
ringt sich durch, daß auch die Proletarierin mit der Einsetzung
ihrer ganzen Kraft mithelfen muß, das mächtige Gebäude der
kapitalistischen Klassenherrschaft zu stürzen. Die größere Entfal-
tung der Frauenkräfte wird aber nur ermöglicht durch den Voll-
besitz politischer Rechte. Denn im Grunde bedeutet jeder Klassen-
kampf ein Ringen um die politische Macht. Die Forderung nach
dem uneingeschränkten allgemeinen Stimmrecht kann daher nur
aufgefaßt werden im Sinne unerläßlicher notwendiger Ergänzung
des politischen Männerrechtes als Vorbedingung für die volle
Demokratisierung der menschlichen Gesellschaft.
Wie steht es nun mit der Verwirklichung des Frauenstimm-
rechtes in den verschiedenen Ländern? Jn der alten wie in
der neuen Welt finden sich mehr oder weniger entwickelte An-
sätze. Jahr für Jahr sind Fortschritte zu verzeichnen. Die bishe-
rigen Erfahrungen zeigen, daß dort, wo das weibliche Geschlecht
seinen Einfluß direkt in den städtischen und staatlichen Parla-
menten zur Geltung bringen kann, es sehr bald die Widerstände
überwindet, die seiner vollen Mitbetätigung im kulturellen und
öffentlichen Leben noch im Wege stehen. Fast überall, wo das po-
litische Frauenstimmrecht erobert wurde, geschah dies erst im An-
schluß an das städtische, das Gemeinde- oder Kommunalwahlrecht.
Dieses letztere weist innerhalb eines und desselben Landes infolge
der verschiedenen Stadt- und Landgemeindeverordnungen die
komplizierteste Gestaltung auf.
Es hieße wohl Eulen nach Athen tragen, wollten wir uns
hier über den Stand der heutigen Frauenstimmrechtsbewegung
in all den verschiedenen Ländern verbreiten. Genosse Karl Moor
hat in seiner bereits erwähnten Broschüre, die Sie alle in Händen
haben, auf mehr als zwanzig Seiten eine ausgezeichnete Orientie-
rung darüber gegeben.
An die Eroberung des Frauenstimmrechtes knüpfen sich in-
dessen nicht nur praktische Momente. Es bringt auch starke geistige,
ideelle Kräfte zur Auswirkung. Vor allem vermittelt es den Ein-
blick in den geschichtlichen Entwicklungsgang der menschlichen Ge-
sellschaft, wobei das Stimmrecht sich zu einem Mittel der sozialen
Verteidigung und der Anerkennung sozialer Mündigkeit des weib-
lichen Geschlechtes gestaltet. Der gedrückten Klassenlage der Aus-
gebeuteten, Minderberechtigten und Unfreien, entsprießt der so-
ziale Gerechtigkeitssinn, der das gewaltige Unrecht dem Weibe
gegenüber lebhaft nachfühlen läßt. Mit dem Grade des Fort-
schreitens der proletarischen Bewegung und damit der Kultur-
entwicklung wächst der Drang nach Mitarbeit, nach Nutzung der
Kräfte für die Gemeinschaft, nach Entfaltung der persönlichen
Eigenart. Daher wird überall, wo der Same des Sozialismus
in die vollen Aehren schießt, auch die Saat bereitet der Mensch-
heitsbefreiung des Weibes.
Wohl liegt die Gewißheit nahe, daß mit der Einführung des
Frauenstimmrechtes die Macht der Reaktion, des Rückschrittes,
vorübergehend gestärkt werde. Sei es! Die Sozialdemokratie kennt
nicht den Ehrgeiz des momentanen Erfolges. Jhr schwebt stets
vor Augen das leuchtende Ziel der Menschheitsveredlung. Daher
bedeutet für sie das Frauenstimmrecht ein wertvolles Mittel der
politischen Sammlung und Schulung der proletarischen Frauen-
massen.
Denn die rechtlose Proletarierin wird durch die ihr von
bürgerlicher Seite erwiesenen Wohltaten geblendet, irregeführt,
nicht selten von ihren eigenen Todfeinden als Werkzeug gegen die
Arbeitsbrüder verwendet. Als Vollbürgerin im öffentlichen Leben
stehend, wird sie zur begeisterten Kampfesgenossin im Dienste des
Sozialismus, wird sie zur begeisterten Kampfesgenossin in den
Anstürmen gegen die Ausbeutung und Unterdrückung durch die
herrschende kapitalistische Klasse. Als Vollbürgerin wird sie als
verständige, den Blick aufs Große gerichteten Mutter aber auch in
ihren Kindern ein brauchbares, tüchtiges Geschlecht von Kämpfern
und Kämpferinnen für den Sozialismus heranziehen. So besehen
ist der Kampf ums Frauenstimmrecht mehr als eine Forderung
der Gerechtigkeit und mehr als eine Sache der Frauen. Er
ist auch Männersache, er ist ein Kampf zur Abschaffung der
Klassenherrschaft, ein Kampf um Menschenrechte, ein sieghafter
Kampf, der altersgraue Mauern niederreißt und die gesamte
befreite Menschheit in die lichten weiten Sonnenhallen des Kom-
munismus und der Demokratie hineinführen wird, wo beide Ge-
schlechter, Mann und Weib, erst der Menschwerdung entgegen-
reifen.
Thesen betreffend das Frauenstimmrecht.
(Am Parteitag in Neuenburg bereinigt und angenommen.)
1. Nach der materialistischen Geschichtsauffassung ist die Stel-
lung des Weibes bedingt durch die in jeder Epoche herrschenden
Produktionsverhältnisse. Auf der Stufe des Ackerbaues der kom-
munistischen Geschlechtsverbände war die Frau mit dem Manne
gleichberechtigt.
2. Veränderte Produktionsverhältnisse setzten an Stelle des
Kommunismus das Privateigentum, die patriarchalische Groß-
familie mit der Herrschaft des Mannes und der Knechtung der
Frau.
3. Die moderne Wirtschaft zieht schon in ihren Anfängen die
Frau in die Erwerbstätigkeit und erschüttert die Produktions-
einheit des Familienhaushalts. Bereits in diesem Vorstadium des
Kapitalismus treten weibliche und männliche Vorkämpfer des
revolutionären Bürgertums für die wirtschaftliche und politische
Gleichstellung der Frau ein.
4. Die Einführung der Maschine in den kapitalistischen Be-
trieb treibt Massen weiblicher Personen in die Fabriken, Maga-
zine, Bureaus und zerstört in großen Schichten des Volkes die
Reste der patriarchalischen Familie. Der Mann ist nicht mehr
alleiniger Ernährer. Dadurch kommen die Frauen zum Bewußt-
sein ihrer wirtschaftlichen Gleichberechtigung und verlangen folge-
richtig auch die Gleichberechtigung zur Anteilnahme an den öffent-
lichen Angelegenheiten.
5. Diese Anteilnahme erheischt das gleiche Stimm- und Wahl-
recht für die Frauen wie für die Männer. Keine bürgerliche Par-
tei erstrebt und anerkennt die volle Gleichberechtigung der Frau.
Einzig die sozialdemokratische Partei, die für die wirtschaftliche
und soziale Befreiung des arbeitenden Volkes und somit für die
Aufhebung jeder Klassenherrschaft kämpft, tritt auch für die völ-
lige Gleichstellung der Frau ein.
6. Die angeblich parteilose bürgerliche Frauenbewegung unter-
scheidet sich grundsätzlich von dieser Stellungnahme. Jhr Endzweck
ist die Aufrechterhaltung des auf dem Privateigentum beruhenden
Wirtschaftssystems. Ein zeitweiliges Zusammenwirken zur Er-
ringung des Frauenstimmrechts ist zulässig. Die Zugehörigkeit zu
einer bürgerlichen Frauenorganisation widerspricht jedoch den Jn-
teressen und den Satzungen der Partei. Hieraus ergibt sich die
Notwendigkeit, mit ganzer Kraft für die Stärkung der sozialdemo-
kratischen Frauenbewegung einzutreten.
7. Der Parteitag in Neuenburg erklärt daher, in Ueberein-
stimmung mit den Beschlüssen des Jnternationalen Sozialisten-
kongresses in Stuttgart 1907, als Pflicht der Partei, ihrer Ver-
bände und Organe wie ihrer Vertreter in den Behörden, jede Ge-
legenheit zu ergreifen zur Agitation für das Frauenstimmrecht,
wie zu seiner Einführung in die Behörden, wo es zunächst erreich-
bar ist.
8. Das Frauenstimmrecht ist mehr als eine Forderung der
Gerechtigkeit. Es ist ein wichtiges Mittel im Klassenkampf des
Proletariats gegen die Ausbeutung und Unterdrückung durch die
herrschende kapitalistische Klasse. Erst mit dem Eintritt der Pro-
letarierin in die vollen Bürgerrechte erreicht der Klassenkampf den
Ernst und die Wucht, die ihn zum Siege führen: Zur Abschaffung
der Klassenherrschaft und zum Aufbau einer Gesellschaft, welche
die Menschwerdung beider Geschlechter verbürgt.
</text>
  </TextCorpus>
</D-Spin>
